<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://heyshigeru.github.io</id>
    <title>aisuru</title>
    <updated>2024-01-22T09:29:12.084Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://heyshigeru.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://heyshigeru.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Throw it all away, let&apos;s lose ourselves.</subtitle>
    <logo>https://heyshigeru.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://heyshigeru.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, aisuru</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[好好]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/hao-hao/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/hao-hao/">
        </link>
        <updated>2023-01-21T13:14:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>幾年前奶奶買了一台筆電造型的 DVD 機，用於播放黎語歌劇。奶奶酷愛歌劇，在其他大人動用社會經驗教導我們時，奶奶總愛引用哪齣歌劇裡的哪個情節，讓我們哀嘆才子佳人的坎坷故事。</p>
<p>其實我現在已經忘記那是多少年前了，只記得那臺 DVD 機的外殼是橙色的，就像你我能在全場兩元的精品店裡買到的橙色水杯一樣，帶有某種廉價但卻熟悉的質感。當時每逢過年過節，我都會和堂弟拿上奶奶的 DVD 機插上遊戲光盤、連上遊戲手柄——是的，如今回想起來的確不可思議，在南方的一個偏遠鄉村，一個老奶奶買回來的 DVD 機裡竟然會附贈被視為電子毒藥的物件——玩上幾局。當然，這是一張盜版光碟，但當時的我並不知道任天堂的存在，只會在用奶奶涼蓆下的散錢買的冰激淋中，惱火為什麼瑪莉兄弟總是玩不到第三關。</p>
<p>再之後的故事就顯得脈絡清晰了。初中畢業前的寒假，大伯因病去世，誰也沒想到「白髮人送黑髮人」的故事會降臨在奶奶身上。從那之後，奶奶沒有再打開過 DVD 機，往常掛在床邊的光碟袋，也逐漸被其他雜物淹沒。用蒲扇與螢幕度過的夜晚，就這樣成為不再提及的記憶。</p>
<p>直到剛剛，差不多十年，在天邊煙火把庭院染得五光十色時，奶奶坐在床上，從一個透明包裹中取出一個平板造型的播放器，尺寸比那臺 DVD 機少了一圈。伴隨著黎語咿咿呀呀，奶奶跟我說起這是前陣子他拜託鄰居網購的機器，開機後就能自動播放，之後不需要換光碟了，方便了不少。</p>
<p>那是一種難以言喻的感覺，彷彿那消失的十年重新連接起來。在一個我們不曾知曉的時空裡，大伯沒有去世，仍然會把我抱在腿上，用一種我再也沒有從哪個長輩嘴中聽到的溫柔語氣，認真對待一個小孩的白日夢。</p>
<p>我相信，就是在那樣的一個時空裡，我們都能走向我們的好好。</p>
<p>（<a href="https://tanpen.de/%E5%A5%BD%E5%A5%BD-01-21">點此</a>閱讀本文豎排版。）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[四海一跃]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/only-fools-rush-in/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/only-fools-rush-in/">
        </link>
        <updated>2022-02-12T08:59:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>除去小学时学校组织观看的感动中国式电影外，我第一部去影院观看的电影是韩寒导演的《乘风破浪》，票根已遗失，当时同游的友人，如今也除了占据彼此微信联系人的一席之地外，再无其他联系。</p>
<p>在我的小学时代，没有手机，获取信息的方式只剩下电视，或者杂志。能自由地看电视是我童年时的梦，既然是梦，就说明它没有成为过现实，哪怕一天。最常翻阅的杂志，除了漫画相关外，娱乐最多。哪位歌手组合出了新歌，哪个星座对应哪个答案。——这些无聊是构成我的一部分。</p>
<p>提到以上，是因为我试图回忆出我是从哪得知韩寒这个名字，但结局显而易见，只记得他在我心里的形象是反叛的。「反叛」？这对一个自小难出家门，甚至被亲戚调戏为笼子里的猪的小孩来说，是一个遥不可及又危险迷人的词汇。</p>
<p>今日的主流观点，总会用转折句来评价韩寒，神话他的过去，宽恕他的现在，哀叹他的未来。从一而终变成了不思进取，有所不同又成了投机取巧，只有一死了之，才能乞得异口同声的惋惜。</p>
<p>一个人是永远无法理解另一个人的，随著年长，我越来越体会到这一点。无论是爱人、友人亦或是亲人，永远都不能感同你的身受，就像裹了层层冬衣，你们能拥抱取暖，但永远也不知道对方有多冷。</p>
<p>我喜欢《四海》，十分喜欢。比起之前的几部电影长片，这显然是更韩寒的表达。他从来都不是一个喜剧导演，幽默只是他消解悲观的手段，并不是他的底色。我喜欢这来之不易的真身，更偏爱糖衣砲弹下的苦涩，关于这部电影最好的解读，最好的感受，韩寒早在上映当天就发布在 <a href="https://weibo.com/1191258123/Ldnot2CbD">新浪微博</a> 上：</p>
<blockquote>
<p>这部电影前后用了两年多，是积累创作了很多年才能得到的表达机会，我觉得那些克制与张扬，片刻的欢愉与永恒的忧伤都在里面燃尽了。是的，表达是一种珍贵的欲望，互相表达更是。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>这是一部看着热闹，但挺孤单的电影，我尝试给它包裹了很多动作和喜剧的糖衣，它也许会让你欢笑很多次，可最终，它是惆怅忧伤的。在后期以及拍摄过程中，我努力过很多次使其彻底鼓励人心和欢畅，就像生活里，我一直告诉自己要做一个快乐的人啊，也希望身边的朋友可以深受感染。但我没有做到。</p>
</blockquote>
<p>Only Fools Rush In，或许只有傻瓜才会喜欢这部电影。</p>
<p>但我不介意当一个傻瓜。</p>
<p>(<a href="https://tanpen.de/%E5%9B%9B%E6%B5%B7%E4%B8%80%E8%BA%8D-02-12">点此</a>阅读本文竖排版)</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[不万能的寸铁]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/cun-tie/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/cun-tie/">
        </link>
        <updated>2021-12-18T15:20:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>去年寸铁发唱片时我曾写过一篇<a href="https://jongjim.github.io/post/Kidney/">博文</a>，文末借刘弢的博文化用了一句：</p>
<blockquote>
<p>虽然未曾看过腰的现场，但终生没有见过，只要心里想着，似也不错。</p>
</blockquote>
<p>之所以这样说，一是彼时正值新冠肺炎肆虐之际，如往常的未来几时会来，谁都不知道；二是腰已解散，刘弢亦曾表示过不会再唱旧曲。</p>
<p>对于此次巡演中寸铁再度演腰，身为乐迷固然高兴，身为粉丝难免失望。 ——二〇一七年内耳音乐节上的「腰演寸铁，下不为例」　，个人博客上的「实属无奈之举，一场则已」，对一个长期被独立音乐粉丝造神的所在，出尔反尔显然是失格的。（尽管听到《硬汉》时眼眶湿润了好几回，并内心期许他多唱几首旧曲。）</p>
<p>另外，一直不明白为什么观看过的所有现场都有或长或短的迟到，如是初出茅庐的新人尚可理解，可是对已巡演过几站的乐队来说，这本是能把控好的。 ——此是为何失望的原因之二，没有什么「等待是值得的」的感叹，演出当然是好的，这一点我与身边人说过，但迟到是不好的。</p>
<p>说回演出，此次寸铁巡演，几乎换了所有曲目的编曲，至于我去观看的这一场演出，则唱了腰时期的《情归何处》与《硬汉》。我想，经此一轮巡演，寸铁大抵能否定「文本性大于音乐性」的评论，器乐部分的增加，让我第一次感觉到寸铁音乐之绚烂，让人想起上个世纪的不少乐队，比如大门（The Doors）。</p>
<p>同时，与在录制唱片中的克制不同，在现场的刘弢似乎倾注了所有的情绪，比如愤怒，比如悲痛。听到《情归何处》中的「他们又做错了什么」时我是一惊，没想到原来一首有如无声默片的歌曲，会现出其原形。</p>
<p>翌日返程途中，我于新浪微博上发布了一则动态——「显然，寸铁的听众比寸铁更懂得表演——这也许是《我是歌手》这档节目对中国音乐最大的贡献」，没想到却遭遇到乐迷的误解，留下「您真幽默」的评论，虽然内心暗道这只是一句心领神会的挪揄，但还是在此解释一下，即便这位乐迷不会看到。</p>
<p>我并非认为寸铁不善表演（事实上，在今天「表演」一词已成贬义），我所批评的，只是当晚在场的部分听众：他们似乎已经掌握《我是歌手》这档节目中的精髓——如何矫饰伪装地落泪，如何贫瘠粗暴地赞美，如何牛羊成群地嚎叫。——这些与没有灯光、没有 VJ 的舞台对比起来，更显讽刺。</p>
<p>另外，我在新浪微博上看到有乐迷表示，看完寸铁演出后二〇二一年所遭遇过的不快全都和解了。我想，也许不是寸铁的演出如何万能，只是你的不快过于和平。</p>
<p>亲爱的朋友，我固执地认为，生活不该靠音乐来和解。</p>
<p>（<a href="https://tanpen.de/%E4%B8%8D%E8%90%AC%E8%83%BD%E7%9A%84%E5%AF%B8%E9%90%B5-12-18">点此</a>阅读本文竖排版）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[但也没那么心酸]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/no_party_for_cao_dong/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/no_party_for_cao_dong/">
        </link>
        <updated>2021-10-30T11:05:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>将近下午五点，在同舍友玩完一局飞行棋后打开电脑，收到女友发来的消息，是一张截图，蓝底白字，写着「草東沒有派對鼓手驚傳『陳屍防疫旅館』，警消證實：已死亡多時」，一时有如石沉心海，喘不过气，说不出话。</p>
<p>初听草东没有派对是在二〇一六年，此时的我与独立音乐是井水不犯河水的关系，就像今天的独立「乐迷」与流行「乐迷」们一样，在「你们太商业」与「你们太装屄」这两套叙述中彼此挪揄。至于为什么听草东没有派对，一是抱着「知己知彼，百战不殆」的心理，总得听过方能批评——这一点倒是胜过今天的不少听众；二是那一年周杰伦、五月天、林宥嘉、田馥甄都发行了新专辑，而在知乎的「你认为谁最能夺得金曲奖的某某奖？」问题上，底下异口同声地提到这支不知名的乐队——准备来说，对当时的我来说任何乐队都是不知名的，因为我只知道五月天以及 Beyond。</p>
<p>在网易云音乐播放第一首歌，名为《烂泥》。这不是许志安的歌吗？难道也是一首伤春悲秋的歌曲？点开一听，最先被歌词吸引住：</p>
<blockquote>
<p>我想要說的 / 前人們都說過了 / 我想要做的 / 有錢人都做過了</p>
</blockquote>
<p>这样的生活有什么意思？不断地消亡不断地降生，不断地踏入不断地走出。——如果在一部长篇小说里，我此时该识破生活的慌言，可在未经启智的头脑中，类似的想法尚未成型便被正确消灭。——所以我只是把《烂泥》添加进歌单，等待下一次消灭。</p>
<p>再之后，他们获得了金曲奖最佳乐团奖，在华晨宇的翻唱下常年活跃在舍友们「他明白 / 他明白」的高呼中。</p>
<p>如何形容草东没有派对对我的影响？与新裤子、后海大鲨鱼一样，他们也是带我走进独立音乐、放下偏见滤镜的人。在《<a href="https://jongjim.github.io/post/Lizhi-and-me/">我与李志</a>》中，我提到，复读时使用一部过时的手机，宣泄初级的情绪，而这些也充满了草东没有派对的《丑奴儿》。</p>
<p>在草东没有派对夺得最佳乐团奖的那一届金曲奖，竞争这一奖项的有与草东没有派对气质完全不同的五月天。巧合的是，五月天在同年发行的专辑中唱道「以為的日常 / 原來是無常」，而草东没有派对在《丑奴儿》后发行了一首单曲，名为《如常》，里面同样唱道：</p>
<blockquote>
<p>空心的城牆 / 慌亂了日常…偷走了夕陽 / 黑白了無常</p>
</blockquote>
<p>对逝者总归是惋惜的，在期许她获得解脱的同时又还是不免自私地想到，她才二十六岁，理应拥有无比光明的未来。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[抛开经验上街去]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/throw_away_experience_rally_in_the_streets/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/throw_away_experience_rally_in_the_streets/">
        </link>
        <updated>2021-05-15T08:51:34.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本想慕名使用小红书来搜索附近的餐饮景观推荐，以打发这个无聊的下午。但在花费一番功夫后却得知：</p>
<ol>
<li>小红书没有网页版：</li>
<li>小红书的微信小程序需要登录才能使用「搜索」功能。</li>
</ol>
<p>对于一个平时大部分时间生活在电脑前，且对小红书的需求是随用随走的人来说，无论是下载一个 App 在狭小的屏幕前低头浏览，或是献出并无隐私可言的手机号码以获取验证码注册使用——这都是我所不想发生的事情。</p>
<p>于是在犹豫是否下载，甚至已经在 App Store 上搜索「小红书」时，我在电脑上看到了 <a href="https://twitter.com/Hayami_kiraa">Hayami</a> 在其 Telegram Channel「<a href="https://t.me/hayami_kiraa">日常人间观察</a>」更新的文章《<a href="https://t.me/hayami_kiraa/73">扔掉手机上街去</a>》，其中写道：</p>
<blockquote>
<p>独立小店越来越少，取而代之的连锁店、料理包、速冻品和中央厨房。而即使是有个性的小店，发掘方式似乎也只能依赖线上的互联网产品。</p>
<p>我们有没有可能，不被大众点评来操作生活呢？有没有线下生活方式的其他可能性呢？</p>
<p>前段时间看了一部日剧，叫《在京都小住》。讲的是一个在东京生活的女孩，去京都探望舅公的故事。女孩想在京都生活了一辈子的舅公介绍好吃的日式点心店。</p>
<p>舅公说：「你自己喜欢的东西，必须由你自己摸索找寻。放下手机，闻着味道找，岂不是更好。</p>
<p>找自己喜欢的东西，那是属于你的自由。」</p>
<p>舅公不许她上网搜索，只用鼻子作导航，用眼睛去探索，用嘴巴去交流。最后，当女孩在寻找到心仪的点心店时，脸上洋溢着光彩熠熠的笑容。（为什么我写出来就是如此烂俗的日式鸡汤...）</p>
<p>在现实生活里很羡慕一类朋友，和他们约饭的时候，不用在大众点评上苦苦搜索，然后发一堆眼花缭乱的链接互相挑选。不管是人还是店铺，对方似乎早已对周遭的一切了然于心。这种人和人、人和环境，而不是与机器和算法建立起来的连接，让人感到可爱而安心。</p>
</blockquote>
<p>如果「一语惊醒梦中人」的现象真实存在的话——毕竟大部分醒来的人会继续朝梦里倒去——此时的我已有所颤动。一直以来，我都是一个自诩对抗时代、对抗算法的人，几乎关闭任何软件的个性化推荐，包括一向喜欢高调宣扬算法之准的音乐 App 们。以音乐软件举例，我之所以不使用「私人推荐」，一方面是深知如此下去只会让自己的音乐品味变得狭隘且不自知——在我迷恋摇滚的时期，网易云音乐的「每日歌曲推荐」中差不多有 30 首是摇滚音乐，至于剩下的一首，则是网易云音乐用来推广其厂牌的音乐人；另一方面则在于我享受与算法斗智斗勇的过程，想象一下，当无论哪个音乐 App 都无法精准猜测出来你的音乐品味时，那是一件多有成就感的事情。</p>
<p>可，在我关闭「个性化推荐」以减少个性化的广告、个性化的内容、个性化的服务时，我却陷入另一个不自觉的「个性化推荐」。新来到一座城市，不知道去哪玩？到小红书上搜索关键词。早中晚饭时间到，不知道去哪吃？打一通电话向朋友求助。我们看似逃脱算法的掌控，但却陷入到另一种经验里——一种更为个性、更为精准、更不易察觉的经验。为什么不动用自己的眼耳鼻舌口，让他们自己被酸甜苦辣诱惑呢？</p>
<p><a href="https://twitter.com/liruyi">李如一</a>先生在《<a href="https://shop.vistopia.com.cn/detail?id=WL3Hh">明日世界生产指南</a>》中说过这样一段话（的确是「说」，因为是音频节目）：</p>
<blockquote>
<p>在美国、欧洲等国家，有很多小型艺术影院，也经常会有艺术电影的影展。我们知道，艺术电影往往不是当下在主流院线上映的片子，它们的题材与拍摄手法往往也和主流电影不同。在中国，近年人们逐渐有了一些机会去看这些电影，但在很长的时间里，盗版是唯一的途径，不管是在网上下载盗版还是购买盗版影碟。这造成的一个结果是，妳没法在生活中和这些电影自然地偶遇。</p>
<p>如果妳在纽约生活，哪怕对艺术电影并不特别感兴趣，也有不少遇到它们的机会，例如可能是下班路上碰巧看到一个平时从不注意的不起眼电影院贴出了一张吸引妳的海报。这种「自然偶遇」的重要性在于，它告诉妳艺术电影并不是什么特别的东西，更不是什么「地下」的东西。这就是妳非得在纽约住过才能体会到的灵光。</p>
</blockquote>
<p>想一下，在我仅有的几次探索美食的经历里，「得来」似乎全靠「偶遇」。与朋友去草塘公园赏荷花，但却忘了时非花季，满目败绿。归途时遇到一家担担面店，索性进去饱食一顿——吃到了口感让我想起新生婴儿的煎蛋；去看电影时差点迟到，舍命逆上扶梯之前闻到一股香味，耿耿于怀一周后一探究竟——吃到了让我回想起温暖日剧的火锅米线。</p>
<p>也是在敲打文字的瞬间，我才意识到，让我难以忘怀的不仅是美食本身，而是围绕它发生的探索、偶遇情节。而这些无法被他人推荐、无法被算法推送，只能靠自己一头扎进生活里，慢慢地吮吸，漫漫地汲取。</p>
<p>所以我默默退出 App Store，准备沿着昨晚意外搭乘的城巴 3 号线的沿途线路走去。也许有人会质疑抛开经验、推荐的合理性——毕竟探索成本会因此变高，因为你永远不知道下一家店拿到你面前的会是什么。</p>
<p>但我的老爷，这取决于你的终点是「美食」，还是「探索」。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[The End of Summer]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/the-end-of-summer/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/the-end-of-summer/">
        </link>
        <updated>2021-05-01T04:22:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>夏季是一年四季的第二季，也是一年中最炎热的季节，同时也是一年中太阳高度最高、白昼最长的季节。北半球的夏季依公历通常被认为在六、七、八月，但实际则随地区而不同。夏季是许多农作物旺盛生长的季节，充足的光照和适宜的温度给植物提供了所需的条件。</p>
<p>——维基百科「夏季」</p>
</blockquote>
<p>夏、Ha-kui、夏季、Summer。</p>
<p>长久以来，人类对夏之狂热令我不知所以。无论你逃往地球的哪个角落，都被它紧紧跟随。想象着当你准备穿汗衫在北极冻死时，忽然有人说一句：「好像所有的美好都发生在夏天」——这真是一件不合时宜的事情。从「夏天要来了」到「夏天结束了」，每一个人都在与夏无关的季节里追念它、期冀它、拥有它。然后周而复始。</p>
<p>借助于早已忘记《哆啦 A 梦》哪一话里大雄说过的一句话，我对季节的偏好在少年时期便已界定：</p>
<blockquote>
<p>我喜欢冬天，不喜欢夏天。因为冬天穿上衣服就不冷了，而夏天就算脱了衣服还是热。</p>
</blockquote>
<p>写到「少年时期」，就不得不陷入一个时期的回忆。我讨厌这样的写作手法，就像提到韩国就是泡菜，提到日本就是忍者一样，我讨厌所有典型的联想，并因此逆反，甚至有时只是为了逆反而逆反。既然回忆擅作主张把苦涩过滤掉，那剩下的甜美只会让我更加患得患失。我自然能够把童时的每一个夏天归结为弹珠、凉鞋、冰棍、夕阳，可是隐瞒、欺骗、控制、嫉妒，同样发生在作曲家、绘画家们怀念的儿时。</p>
<p>夏天不也是如此吗？我们受限于经验赋予的想象，把四季分化成晚春、盛夏、悲秋、寒冬，仿佛只有在夏天，我们才会去往我们的盛大。季节的界定、年龄的分化，每一个有条不紊的词汇，都把我们不带疑问地归类到属于它的定义里。碎花裙、七里香，所有的一切都指向符合记忆的表征，可现实却是去年恋恋不舍的碎花裙已不再合身，所有爱过的歌曲有一天也不会再听。</p>
<p>就像无论多么虚无的文章，最后都会「言归正传」地告诉你：</p>
<p>腐烂发臭的尸体，出如渖渖的大汗，尽管夏天是一个惨烈灼烧的季节，但它总带着一股苦尽甘来的味道。无论过错多不共戴天，等到夏夜晚风一来，它们都能假装被原谅。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[该说再见了朋友们]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/co2-girl/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/co2-girl/">
        </link>
        <updated>2021-03-14T10:08:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>你好。</p>
<p>我想你已经卸载网易云音乐了吧。</p>
<p>印象里我上一次点开你的主页的时候，「最近一周」处便显示「暂无听歌记录」，只有「所有时间」旧态依然——几乎全是一支叫「関ジャニ∞」的乐队。拜你所赐，我有去根据你的听歌排行次序去听了他们的作品，不过对他们却是一无所知，如果你愿意的话，记得帮我好好介绍他们。</p>
<p>和你一样，我已经转向其他音乐平台了。今天通过网页端登录上来后，鬼使神差下点开了「我的消息」，忽然看见几年前你在歌曲评论区 @ 我的留言，顺着页码浏览下去，原来我们早在二〇一六年就认识了。你 @ 我的第一条评论是在 MOCCA 的 <em>Let Me Go - Original Mix</em> 下，那时候我的用户名叫「纳兰清煜」，我没有告诉过你吧？这个用户名是我初中时的笔名，来自当时喜欢的三个词人——纳兰容若、李清照、李煜，说是笔名，其实只是当时与几位朋友共同在一个笔记本上写些不文不白的换行文字，我们甚至自诩为「岭南三大才子」呢。</p>
<p>在网易云音乐推出「查看历史评论」的功能后，我便删除掉了许许多多以往的评论，其中包括回复你的第一句话，给你推荐的歌曲之类的等等。我总是执着于「删除」「重置」之类的词汇，彷佛只要把过往那些让我觉得与未来不符的言行举止抹除掉，我就能成为一个全新的人。于是，在把一些让日后的我感到尴尬、羞耻的言论删除后，也把随之而来的感动、温暖给清除掉了。</p>
<p>好在我的记忆仍然以一种尘土飞扬的状态存在我脑海，而不是流浪他乡。在写出来之前，我必须坦诚地说，我并不清楚这些记忆长此以往有没有在不经过我的同意下偷偷篡改，所以我并不能保证他们的真实性。假如有误，就全当是一出无聊漫长的青春电影吧。</p>
<p>根据我在网易云音乐里收到的回复，我们是在二〇一六年九月二十九日认识的，起因是我在「每日推荐」里的多首歌曲的评论区下看到你，在暗叹听歌品味如此相似的同时，我在 Abel Korzeniowski 的 <em>Revolving Door</em> 的评论区下告诉了你这件事，至于我是如何告诉你的，由于上文提到的「删除」已经不得而知，不过你的回复却是可见的：</p>
<blockquote>
<p>真的吗？应该是喜欢听的歌比较像吧。</p>
<p>是不是感觉我在到处无病呻吟？好丢脸！看看今天的日推能不能遇上吧。</p>
</blockquote>
<p>直到翌日我又在 Luigi Rubino 的 <em>Les larmes d'automne</em> 的评论区下看见你之后，你才相信这件事，并在几天之后回复我：</p>
<blockquote>
<p>每首喜欢的日推都评论一下吧，看看每天能不能遇见。</p>
</blockquote>
<p>现在再看你说的这句话，几乎满足了我对互联网最开始的想象。每个人与每个人都是网络邻居，我们怀抱温度，企图在无情的推荐算法下找到彼此，渴望一场「人定胜天」。于是从这以后，我常在评论区下留言，有时是几句无病呻吟，想不出来什么的时候就留言「日推」，或者把当天的日期记录下。二〇一六年的网易云音乐，当你写下一些无意义的评论时，是不会有人过来告诉你要如何如何的。</p>
<p>之后有没有再在「每日推荐」的歌曲下遇见，我已经记不清了。不过我们开始了在评论区 @ 对方推荐音乐的方式。十二月一日时，我给你推荐了坂本龙一的 <em>Merry Christmas Mr.Lawrence</em>，说实话，如果不是点击「该评论已删除」的超链接跳转到 <em>Merry Christmas Mr.Lawrence</em> 的播放界面的话，我是想不起来我推荐过这首音乐的。在很长的一段时间以来，我都将其视若珍宝，并给自己立下规矩——只分享给我喜欢的人。</p>
<p>没错，在我最相信音乐的年代，我表达对一个人喜欢的方式便是给对方分享音乐，并附上一大段的听后感，当时总觉得「我都分享给 Ta 这么好的音乐了，再不喜欢我的话就说不过去了吧。」</p>
<p>顺着一条条「该评论已删除」看下去，给你分享的音乐基本上记载着我的听歌史：从器乐到电子音乐，从港乐到独立音乐。你有时候会发来一小段的文字，记载你听完一曲后的心情，更多时候是简单的「好听」「谢谢」。最后一次回复我是在 Milkmustache 的 <em>Submarine</em> 下，你说了一句「谢谢你 @ 我噢！好好听！」</p>
<p>这是我最后一次向你推荐音乐，再之后，我忙着成为一个只会读书只会考试的傻瓜，而你也不再使用网易云音乐。</p>
<p>我该说感谢网易云音乐的产品设计吗？感谢它在我删除所有评论的前提下仍然能通过「该评论已删除」的超链接跳转到播放界面，也是翻着这些你 @ 我时的评论我才意识到，原来 hideyuki hashimoto 的 <em>toki</em> 是你推荐给我的，你一定想不到，我的公众号、个人博客的名称的灵感便是由这首曲子而来的。</p>
<p>翻着少了我参与的碎片，我看到你在我分享的音乐下而打断了本将入睡的午后，看到你在二十岁生日时分享了那我懂你意思了的《该说再见了朋友们》，我二十岁生日时的感受和你差不多，彷佛只是伸了个懒腰，甚至连一句道别的话都没有，二十岁的人生就开始了。</p>
<p>那么，说完再见之后我们会再见吧。我想我从来没有说过，但谢谢你。</p>
<p>P.S. 我在听関ジャニ∞的《侍唄(さむらいソング) (オリジナル・カラオケ)》，你之前就该推荐给我的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Saturday Gigs]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/saturday-gigs/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/saturday-gigs/">
        </link>
        <updated>2021-01-08T02:51:06.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>Saturday Gigs</em> 收录在 Mott the Hoople 于一九七四年发布的专辑「The Hoople」，但我今天想分享的则是主唱 Ian Hunter 二〇〇二年在 Sentrum Scene 演出的版本。</p>
<p>吃早饭时在歌单里随机播放到它，听到第一句时便心头一颤。虽然并没有听清歌词，但却坚定地认为这会是一首「此情可待成追忆，只是当时已惘然」的歌曲，解锁后一看，果然。</p>
<p>Ian Hunter 在 <em>Saturday Gigs</em> 的主歌部分采用了回忆式的写作手法，时间跨度从一九六九年到一九七四年。副歌部分则是一问一答的对白，像是多年不见的好友街角重逢，寒暄中不经意间提起往事。在我看来这正好象征了人生的几个阶段——青年、成年、中年、暮年：</p>
<ul>
<li>那时我们年轻，怀揣着最昂贵的白日梦与最便宜的葡萄酒，在礼拜天的午后随便跑到一个地方喝到天昏地暗。世界的甜美或崩坏是大人的事，我们只想与最火热的切尔西女孩住进国王大道旁的公寓；</li>
<li>退学的退学，停工的停工，无论怎样，我们终于聚在了一起，拿着吉他贝斯与鼓，把那些老家伙踢下金曲榜。未来是我们的，这也许不是最好的时代，但一定是我们的时代；</li>
<li>溃烂之后是长久的开花，就像夸张童话，我们穿上漂亮西装，平底靴擦得发亮，一场门票高达 72 美元的巡演就要开始；</li>
<li>如今我们碰面，聊起年青时吹过的牛皮。现在的孩子们听的都是什么老掉牙的玩意？我们可是开过几场演唱会的人。</li>
</ul>
<p>之所以选择分享 Sentrum Scene 版本的 <em>Saturday Gigs</em>，是因为它展现了现场音乐的魅力——每一秒都是不可复制的存在——结束之际时歌迷继续大声合唱，Ian Hunter 在说了一句「No, no, no, it's finish.」后又不可抗拒地与乐队唱了起来。</p>
<p>这首歌让我想起了北岛的《波兰来客》，也许你们对这篇散文并不熟悉，但里面的一段话却在互联网上广为流传，以一种被回车键误导、被读者误解成诗的形式。</p>
<blockquote>
<p>那时我们有梦，关于文学，关于爱情，关于穿越世界的旅行。如今我们深夜饮酒，杯子碰到一起，都是梦破碎的声音。</p>
</blockquote>
<p>梦破碎没什么，我的朋友，只要我们仍然能深夜饮酒，那就是一件幸福的事。</p>
<p><a href="https://music.apple.com/cn/album/saturday-gigs-live-from-sentrum-scene-oslo-2002/1465129371?i=1465130517&amp;l=en">Apple Music</a></p>
<p><a href="https://open.spotify.com/track/0BVxBFZdTDAOw5I3ZqOaSl?si=1GwM_YyPQ0mTB5OsUT3zhg">Spotify</a></p>
<p><a href="https://music.163.com/song?id=18361358&amp;userid=46874975">网易云音乐</a></p>
<p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV15t411C7Mg">现场影片</a></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[气球]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/balloon/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/balloon/">
        </link>
        <updated>2020-11-21T02:50:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>友邻在分享其长辈名字的由来，细想原来我从不知道爷爷的名字。他去世得早，脑海里唯一一件与他相关的事是——他去世当天，五湖四海之人返乡团聚，宴席高起之时，他却拿着一杆烟枪出门，铁门未开，身先落地，毒蛇飞跃，取人性命。</p>
<p>在与长辈几次确定后，这唯一一件与爷爷相关的事也被证实是我胡思乱想。回头来看，这也许只是一个尚不能理解生离死别的小孩，企图用神话来完成的一场逻辑自洽。可在当时，这多多少少解释了大人的悲伤神情，与「爷爷还会回来吗」的疑惑。</p>
<p>我向来是个爱胡思乱想的人。童时母亲外出，每至天黑仍不见身影时，便总联想起绑架、凶杀等事件，随即又心慌地阿弥陀佛起来，渴望通过并不信仰的咒语换得母亲平安归来。这一点到现在也没变，昨晚看《气球》时手机震了几下，本即寻常事，但恰巧情节来到了主角年迈的父亲忽然离世的部分。「也许是有急事找我？」这样想着，掏出手机看了一眼，是几条无关紧要的信息，一条来自扫黑除恶办，剩下的是中国移动。</p>
<p>在剩下的观影过程中，除了电影里女性主义与男权世界的碰撞，另外一条「支线」也在我脑海里沉跃着——显然，我的身体正处于我一生中的黄金时代，但它正在以可见的速度慢慢老去。我想象着迟暮的日子，我在听到一张黑胶唱片的动听处时死去，在冷雨天的温暖棉被下死去，在咬下蛋糕的第一口里死去。它们诞生的场景是如此迷人，以至于现在的我恨不得以一种畏惧却憧憬的心态奔向它们。</p>
<p>在我的伪造记忆里，爷爷是否也着迷于它们呢？爷爷不爱拍照，这一点是在忘记他的样子时才意识到的。与他类似，我虽然爱好拍摄别人，但自己却永远是抗拒镜头的。镜头不能摄取人的灵魂，但却把灵魂里的万千丑态凝固住了。</p>
<p>电影的最后，红色气球飘过茫茫的草原，飘过含泪的眼珠，也飘过我一触即发的童年往事——奶奶买过一个同样的红色气球给我，但却在同样没抓牢的手上飘走。</p>
<p>奶奶的名字叫，少兴。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[派对不散场]]></title>
        <id>https://heyshigeru.github.io/post/smartisan-new-product-launch/</id>
        <link href="https://heyshigeru.github.io/post/smartisan-new-product-launch/">
        </link>
        <updated>2020-10-20T16:20:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>又一年锤友线下聚会。</p>
<p>自从坚果手机宣布新品发布会的时间后，便每天点进 <a href="https://weibo.com/n/%E5%9D%9A%E6%9E%9C%E6%89%8B%E6%9C%BA">@坚果手机</a> 与 <a href="https://weibo.com/n/%E6%9C%B1%E6%B5%B7%E8%88%9F">@朱海舟</a> 的微博，不放过每一条动态，害怕错过居住地的线下观影会，当然，还有关于新品的消息。</p>
<p>一连几天都没有刷到线下观影会的消息，心急之下想起了去年的组织者，于是连忙去微博搜索关键词，找到去年的相关微博并留言道：「今年会有吗？」，发出时间为二〇二〇年十月十一日下午两点五十分。那一天下午我正在等回学校的公交，耳机里循环着前一天晚上看周云蓬演出时的录音，准确来说，是《不会说话的爱情》这一部分，我十分喜欢这一个版本，也许仅仅因为有我走调的合唱参与。</p>
<p>在公交车穿过立交桥后，阳光在右边的座椅忽隐忽现，再次打开微博，才发现已经收到回复：「朋友在 XX 吗？我们正在尽力中。」「我这边再努力一下，过两天如果定下来了再艾特你。」我回复了一句「好，加油」后便又把手机揣进裤兜，心想一年之中值得期待的一天又多一天了。</p>
<p>在此之前，我只参加过一次线下观影会，而且是在罗永浩缺席的第一次发布会——坚果 Pro 3 发布会，当时还调侃道「真是阴差阳错，老罗以前做手机时没有线下观影会参加，如今换了一座城市，终于有机会参加了，他却离开锤子科技了」。尽管如此，那仍然是我去年最开心的一天之一，我与一群从未认识，但却一样锐利的异类们说了比初入大学生活几个月来更多的话，有从广州特地开车过来的锤友，拿了一部支持触摸的显示屏连接手机，让我们体验 TNT，大部分锤友都带来了他们的历代坚果手机，拿出来时心里有光，满是骄傲。我看着一部部白色手机，陷入了工匠情怀未被指摘的年代。</p>
<p>线下观影会的地点离学校不远，骑单车的话十几分钟的路程。早早地便跑完步洗完澡，生怕迟到（当然，他们仍然重新定义了七点半），出门前还往宿舍的镜子摸了几下头发，尽管长度不到一厘米。像是去赴一场风尘仆仆的约定，一年仅一会。</p>
<p>到场。在签完到后领了三只印有 Smartisan Logo 的口罩，是由未能来参加的一位锤友邮寄过来的。线下观影会的地点选在一家模型店，店里全是我听过没听过、见过没见过的手办周边，后来听说全是店主人肉快递从日本带回来的，若非出于热爱，恐怕难以支撑吧。</p>
<p>接下来是传统的重新定义七点半，以及来自音响，来自现场的欢呼破音声。结束时我拿起手机给朋友发了一条消息：「对我来说，只要坚果手机还存在，哪怕是以一种微小的光芒存在，那就说明理想主义没有被打败，锐利异类没有被圆滑当道的世界打败。」</p>
<p>消息刚发出，发布会现场便响起 Bob Dylan 的 <em>You Belong to Me</em>。</p>
<p>回来的路上我播放起腰的音乐，晚风吹来阵寒。我想，只要以后的线下观影会仍然举办，那我就仍然会继续参加。一群人由于相差无几的价值理念、审美取向而欢聚一堂，有说有笑，为着那些「也许」会改变人类的足迹而欢呼呐喊，这是我梦寐以求的瞬间，而今天，它就在眼前。</p>
<p>今夜没问题，派对不散场。</p>
<p>谢谢罗永浩、锤子科技，以及每一位圆滑当道世代里的锐利异类。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>