<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://jongjim.github.io</id>
    <title>aisuru</title>
    <updated>2020-12-11T03:03:26.738Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://jongjim.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://jongjim.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Throw it all away, let&apos;s lose ourselves.</subtitle>
    <logo>https://jongjim.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://jongjim.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, aisuru</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《少年的你》不剧透观后感]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/lesslessshao-nian-de-ni-greatergreater-bu-ju-tou-guan-hou-gan/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/lesslessshao-nian-de-ni-greatergreater-bu-ju-tou-guan-hou-gan/">
        </link>
        <updated>2020-12-11T02:32:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>想看《少年的你》是很久之前的事情了。</p>
<p>大概是在复读那一年吧，有天晚修后习惯性地躺在床上刷手机时，突然看到关注的电影博主转发《少年的你》的海报，一下子便被封面上的易烊千玺的寸头给吸引住了。我对这个组合里的三个人都有些好感，王俊凯与我同为周杰伦的歌迷，秉持着「天下杰迷一家亲」的态度，我对他是最有好感的，况且他的长相看起来满满的日系少年感，这么舒服的颜实在让人讨厌不起来。易烊千玺的话，说实话一开始知道他的时候，我认为他的长相是在三人里面最不出众的，然后自从前两年刷到他的一张时装杂志封面后，便觉得他越长越开，这张脸往上一放，多少与时尚沾点关系。</p>
<p>必须要说明的一点是，我从来都不是易烊千玺，或者说他所在的组合 TFBoys 的粉丝。甚至在那个网智未开的年代，我也曾在 QQ 空间上转发过各种抹黑他们的段子，否定他们的谣言。当时的我并不讨厌他们，对他们的了解停留在一首《魔法城堡》与《青春修炼手册》上。只是在一个全民狂热的风潮里，很多时候，还没等你察觉过来，你便已被身后的波浪淹没。遗憾的是，我们大部分人并没有逆流而上的勇气，纵使我们会为了暗恋的女生偷偷去了解他们，出于好奇心去收听他们，可当回到男生面前却还是要火力全开。在我的初中时代，如果有一个男生说他喜欢 EXO、TFBoys，他是要被当成一个异类来看待的，尽管这不是一件错误的事情。</p>
<p>这一点在电影里面也有所体现。校园欺凌事件中的施暴者为什么施暴？是因为他们不知道这样的做法是错误的吗？答案显然不是，他们当然知道这样做不对，只不过，在他们衡量是非之前，他们更愿意享受基于欺凌别人而获得的快感，在歪曲的心理里，欺凌他人而受到的种种会被误解成「风光」。那些旁观者呢？当一件错误的事情在一个群体里面成为了某种「政治正确」的事情后，他们为了不被孤立，为了不与众不同，他们选择的是磨灭自己身上的那一点山丘，那一点棱角。所以，陈念一开始并没有选择与那个跳楼的女生成为朋友，因为她也害怕受到大家的欺凌，所以她选择逃避，选择漠视。</p>
<p>然而一切却如鲁迅所说「无尽的人们，无穷的远方，都是我们有关。」我一直都认为，我们每个人与任何一个其他人都是分不开的。人在社会里生存，势必会影响到他人与被他人影响，没有人能独善其身。总在一些事情上，我们会是少数群体。今天你站起来为同性恋群体发声，明天他们就能站起来为贫困群体发声，后天他们就都能站起来为受校园欺凌群体发声，我们能保证自己永远不会是那一小撮吗？也许会有人说，就算我们现在发声会有用吗？有意义吗？但我一直觉得我们选择做一件事，并不是因为它有没有用，而是因为你心中认为它值得去做，那些我们现在所推崇的伟人，在成就他们一生的丰功伟绩时，他们也不知道有没有用。而玫瑰本身即玫瑰，花香的意义也在人为。所以，我们不要自我阉割，更不要自我放弃，再偌大的画布也覆盖不了那片阴云，但一只手，却能遮住整个天空。</p>
<p>这些年来大家提起新晋导演便会想起《我不是药神》的导演——文牧野，但我的话，则会想起曾国祥。从几年前看到他导演的《七月与安生》后便对他念念不忘，这次的《少年的你》也没让我失望。很难想象这是一个香港导演在大陆语境下拍出来的电影，毫无违和。看了眼幕后班底，编剧也是沿用《七月与安生》的阵容，这是一批热爱电影，并对电影抱有崇敬之心的人。</p>
<p>这部电影当然有一些小毛病，比如陈念与郑警官在车上谈话的那一场戏，带着说教意味的台词还是令我尴尬了一点，但瑕不掩瑜，这部电影或许是近几年最好的华语青春题材电影，也是我心目中的年度华语十佳。</p>
<p>最后，希望那些直到现在都对易烊千玺抱有偏见的人们，能够去影院看看这部电影，不提那些大量的特写脸部镜头，光是陈念去监狱探监小北的那一场戏，易烊千玺的表演，已经足够称之为「演员」了。那带着少年的稚气与倔强的隐忍克制，那带着青春的不羁与柔软的盲目旺盛，同龄人中出现一位这么优秀的人，很难不让人心生嫉妒，也很难让人不去喜欢。而那些在键盘背后的刽子手，怕是一辈子也无法企及他的高度了。</p>
<p>这小子，未来可期。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《少年的你》不剧透观后感]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Better-Days/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Better-Days/">
        </link>
        <updated>2019-10-25T02:32:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>想看《少年的你》是很久之前的事情了。</p>
<p>大概是在复读那一年吧，有天晚修后习惯性地躺在床上刷手机时，突然看到关注的电影博主转发《少年的你》的海报，一下子便被封面上的易烊千玺的寸头给吸引住了。我对这个组合里的三个人都有些好感，王俊凯与我同为周杰伦的歌迷，秉持着「天下杰迷一家亲」的态度，我对他是最有好感的，况且他的长相看起来满满的日系少年感，这么舒服的颜实在让人讨厌不起来。易烊千玺的话，说实话一开始知道他的时候，我认为他的长相是在三人里面最不出众的，然后自从前两年刷到他的一张时装杂志封面后，便觉得他越长越开，这张脸往上一放，多少与时尚沾点关系。</p>
<p>必须要说明的一点是，我从来都不是易烊千玺，或者说他所在的组合 TFBoys 的粉丝。甚至在那个网智未开的年代，我也曾在 QQ 空间上转发过各种抹黑他们的段子，否定他们的谣言。当时的我并不讨厌他们，对他们的了解停留在一首《魔法城堡》与《青春修炼手册》上。只是在一个全民狂热的风潮里，很多时候，还没等你察觉过来，你便已被身后的波浪淹没。遗憾的是，我们大部分人并没有逆流而上的勇气，纵使我们会为了暗恋的女生偷偷去了解他们，出于好奇心去收听他们，可当回到男生面前却还是要火力全开。在我的初中时代，如果有一个男生说他喜欢 EXO、TFBoys，他是要被当成一个异类来看待的，尽管这不是一件错误的事情。</p>
<p>这一点在电影里面也有所体现。校园欺凌事件中的施暴者为什么施暴？是因为他们不知道这样的做法是错误的吗？答案显然不是，他们当然知道这样做不对，只不过，在他们衡量是非之前，他们更愿意享受基于欺凌别人而获得的快感，在歪曲的心理里，欺凌他人而受到的种种会被误解成「风光」。那些旁观者呢？当一件错误的事情在一个群体里面成为了某种「政治正确」的事情后，他们为了不被孤立，为了不与众不同，他们选择的是磨灭自己身上的那一点山丘，那一点棱角。所以，陈念一开始并没有选择与那个跳楼的女生成为朋友，因为她也害怕受到大家的欺凌，所以她选择逃避，选择漠视。</p>
<p>然而一切却如鲁迅所说「无尽的人们，无穷的远方，都是我们有关。」我一直都认为，我们每个人与任何一个其他人都是分不开的。人在社会里生存，势必会影响到他人与被他人影响，没有人能独善其身。总在一些事情上，我们会是少数群体。今天你站起来为同性恋群体发声，明天他们就能站起来为贫困群体发声，后天他们就都能站起来为受校园欺凌群体发声，我们能保证自己永远不会是那一小撮吗？也许会有人说，就算我们现在发声会有用吗？有意义吗？但我一直觉得我们选择做一件事，并不是因为它有没有用，而是因为你心中认为它值得去做，那些我们现在所推崇的伟人，在成就他们一生的丰功伟绩时，他们也不知道有没有用。而玫瑰本身即玫瑰，花香的意义也在人为。所以，我们不要自我阉割，更不要自我放弃，再偌大的画布也覆盖不了那片阴云，但一只手，却能遮住整个天空。</p>
<p>这些年来大家提起新晋导演便会想起《我不是药神》的导演——文牧野，但我的话，则会想起曾国祥。从几年前看到他导演的《七月与安生》后便对他念念不忘，这次的《少年的你》也没让我失望。很难想象这是一个香港导演在大陆语境下拍出来的电影，毫无违和。看了眼幕后班底，编剧也是沿用《七月与安生》的阵容，这是一批热爱电影，并对电影抱有崇敬之心的人。</p>
<p>这部电影当然有一些小毛病，比如陈念与郑警官在车上谈话的那一场戏，带着说教意味的台词还是令我尴尬了一点，但瑕不掩瑜，这部电影或许是近几年最好的华语青春题材电影，也是我心目中的年度华语十佳。</p>
<p>最后，希望那些直到现在都对易烊千玺抱有偏见的人们，能够去影院看看这部电影，不提那些大量的特写脸部镜头，光是陈念去监狱探监小北的那一场戏，易烊千玺的表演，已经足够称之为「演员」了。那带着少年的稚气与倔强的隐忍克制，那带着青春的不羁与柔软的盲目旺盛，同龄人中出现一位这么优秀的人，很难不让人心生嫉妒，也很难让人不去喜欢。而那些在键盘背后的刽子手，怕是一辈子也无法企及他的高度了。</p>
<p>这小子，未来可期。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[军训日记（终）]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary-Final/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary-Final/">
        </link>
        <updated>2019-09-19T16:42:55.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一转眼军训来到了最终章，在树荫下休息了一个下午后，早早地吃完饭洗完澡，久违地享受起了慢吞吞的生活，今晚没有讲座，没有班会，把衣服拿去晒的时候天边的尽头是蛋黄色的，现在再望向窗外却是像话剧终了，黑幕拉上了。</p>
<p>昨晚的军训心得抄了一首五月天的闽南语歌曲《好不好》，这是一首我喜欢但舍不得分享给别人的歌，每次听的时候都感叹闽南语之美，也暗暗羡慕阿信写情书的才华，幸亏阿信不读在我们学校，不然一整个学院的女生都会拜倒在他万年不变的鬓角下。</p>
<p>其实已经很久没有认真写过心得了，一方面是由于每天训练回来后都是疲倦满身，腾不出什么心思与时间来去回顾，而且每天的心得归结下来无非是掐指算还有多久才结束；另一方面还是因为懒。但今天早上却发生了一件事情，在休息的时候一位学长从旁经过说道：「一饭前有清凉，大家可以去扫码关注一下领饮料。」一向爱贪小便宜的我怎会错过这等机会，当即与舍友飞奔而去。细数惭愧，我扫码之后并没有进群，但还是拿了一杯奶茶。在回去操场的路上我习惯性走向宣传栏，出乎意料又在情理之中，我看到了我前天写的心得。那份心得说是写的，其实并没有经过什么深思熟虑，而是前天中午与一位朋友聊天的时候突然聊到教官，然后我把聊天记录抄上去而已。说是「出乎意料」，是因为我知道我的文笔一直以来不是大家喜欢的风格，而说是「情理之中」，是因为这篇心得是描写教官的，为凑字数我还特意在末尾添加了一段也许尴尬的字句。下面是原文：</p>
<blockquote>
<p>拳术连的教官，个子不高，样子白皙，与其他教官比起来稍显清瘦。在我眼里，他其实就像是个孩子一样，他很尽力地想装成一个大人，但每次都还是露出一些马脚。每次连里发生什么有趣的事情的时候，他总是想装成严肃的样子，其实我们都看见了他假装面视其他方向，但其实嘴角还是微微上扬着的。他的眼神很纯净，我每次看的时候我觉得在看一个淘气的男孩子。他会趁大家休息的时候自己到别处喝烤奶，生怕被别人知道他的可爱之处。遇到什么调皮的男生时他总会苛责他们几句，接着又狡黠地笑了起来。</p>
<p>很庆幸能遇见这样一位未被刻板的教官，虽然我总在里面浑水摸鱼，因为记不住动作而总被罚俯卧撑，但还是忍不住想说一句：当一万束光照在他身上，那瞬的他比任何一朵烟花都还要灿烂。</p>
</blockquote>
<p>昨天下午训练的时候我特意仔仔细细地看了下教官，发现其实他并不算白皙，而且有了微微的肚腩，不过看起来还是像一个清秀的少年。</p>
<p>写到这突然不知又该从何继续下去，这些天在无数个瞬间涌现出来的想法似乎像初下凡间的精灵，一一逃窜。在军训即将结束的日子里，我突然想起之前看过的一句话——「我们总在一段时光里怀念另一段时光。」如果之后问我会怀不怀念军训的日子，答案是毋庸置疑的（这句话放在语文试卷上是病句，但我不知道该如何修改），但也仅限于怀念而已。假如你叫我再去参加一次军训，我肯定是不乐意的。这就像每个人都在怀念青春，倘若再叫他们去过一回高三，我想他们也是不愿意的。谁会想去做那堆叠如山的试卷呢？</p>
<p>由此可以得出一个结论：我们一直以来所说的「怀念」，怀念的并不是那一段时间，而是一个个无可替代的瞬间。比如在课上打瞌睡，与朋友边看电影边在老师的目视下发出笑声，换到军训来说，怀念的是每天可以见到那个长得很舒服的女孩，怀念的是每次训练后的休息二十分钟。</p>
<p>没有人真的想回到过去，我们只是想把那个美丽的瞬间永远留住而已。</p>
<p>就这样吧，写到这突然想起在《军训日记（一）》与《军训日记（二）》中提到的那个爱笑的女孩。今年冬天想去影院看的电影蛮多的，《南方车站的聚会》《兰心大剧院》……这些都适合与这样的一个女孩一起去看。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[军训日记（四）]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary-IV/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary-IV/">
        </link>
        <updated>2019-09-10T16:33:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>今天是二〇一九年九月十一日，此刻的我坐在书桌前，为这篇文章的开头绞尽脑汁了一番后终究还是想不出什么令人眼前一亮的文字，于是打算放弃。碰巧，我的耳机里突然随机播放到了徐佳莹的《寻人启事》，当既熟悉又漠然的钢琴声跃入脑海形成记忆后，高一那一年的时光如同缠人的销售员一样，硬把传单塞到我手中，可是周围没有垃圾桶，我只好打开细看。</p>
<p>认识徐佳莹是高一那年的事情，是什么季节我已经记不得了。大约是在冬季吧，那时候《我是歌手》正在热播，在那一个排行榜里面还能淘到好歌的年代里面，我听到了徐佳莹在《我是歌手》上演唱的《失落沙洲》，一瞬间被惊艳到了，里面的那句歌词——「只是越看见海阔天空，越遗憾，没有你分享我的感动」也被处于矫情时期的我抄写在歌词本上。</p>
<p>很久很久之前的我似乎总是这样的，喜欢做一些在别人眼里看起来没有意义的事情。小时候无论看什么文艺作品，总喜欢把里面的某个人物设定为自己在另一个世界的分身，仿佛里面的那个人已经预见了我的一生。看《红楼梦》时，我一度认为以为自己的前世是林黛玉，体弱多病并多愁善感，但其实那时的我并没有体弱多病，连所谓的多愁善感也只是为赋新诗强说愁罢了。童年时期的我为什么喜欢假装紧锁眉头呢？觉得天要塌了长江也要逆流了。我猜大概是因为小时候我喜欢看古装剧，其中每每最想成为里面温文儒雅的书生，说话夹带着「之乎者也」。文人身上总喜欢带着些悲天悯人的气质，那时候的我还没学会文人的满腹诗书，便先学会文人的那些臭脾性来了。所以这也不难解释前文为什么我喜欢抄写歌词在笔记本上了。</p>
<p>也是高一那年，从小生活在大陆最南端的我迎来了记事以来第一次的寒潮。记得小学时写作文总喜欢写这样的句子：「虽然我的手被冻得通红通红的，但心里却像喝了蜜一样甜」，但其实都是瞎编的。在寒潮之前，我从来不知道手被冻得通红是什么感受，但在这之后，却是确确实实地感觉到了。那一年实在是太过于接近冬天了，以至于我现在想起当时的场景都会无意识地缩一下身子。那是广州二十几年后迎来的第一场雪吧，谁都想不到亚热带里会突然降临一场雪花，想来也是有趣，那么多人每天在城市里面哭泣，却抵不过一场大雪不期而至带来的惊喜。</p>
<p>其实这几天上交上去的军训日记并不是以上的这些内容，上面这些也是打开编辑器后灵光乍现下完成的，与最初设想的主题也完全不同了。军训优秀心得是有机会登上操场后的宣传栏与学校公众号的，我自负地认为自己认真写下的那几篇，比我所看到的大多数优秀心得都更像一篇心得，而不是政治正确的大字报。我不相信有人会在百无聊赖的讲座中回想起国家、民族与梦想，会引用出一大堆适于八股应试文的名言警句，我只会想睡觉。大家都太装了，军训时我只感觉累、厌倦与赶快结束，怎么到了他们那里都成了幸运、感恩、正能量了呢？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[军训日记（三）]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary-III/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary-III/">
        </link>
        <updated>2019-09-07T16:22:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这两天诸事缠身。</p>
<p>因为肢体不协调等其他因素被教官淘汰出来，与其他一样摇摇晃晃行走着的灵魂组成了一支混吃等死的队伍，在树荫下乘凉，听着喜欢狐假虎威却也有趣的教官吹牛。认识了一位朋友，两人在午后热风下聊起周杰伦、B 站与服装。</p>
<p>就在因为被筛选出来有点失落但却庆幸的同时，宴席易散，好景不长。在今天早上，这支由混子、垃圾、灰尘组成的临时队伍，也被拆得四分五散，用小学一年级时学会的排比句说便是：「有的人进入了棍术连，有的人进入了拳术连，有的人进入了体操连。」</p>
<p>我进入了拳术连，练着连教官都承认无实战价值的「第三套擒敌拳」。今天上午对我来说算是军训以来最难熬的一天，穿着短袖在烈日下扎着马步，而腿也一直不自觉地颤抖着。我一直以为自己濒临在晕倒的边缘，但却依旧不幸地保留了意识。现在想想真是越来越后悔，早知如此，当初报名宣传连该有多好！写一堆政治正确的废话与拍一堆该删除的废片也比现在在骄阳下暴晒好太多了。</p>
<p>因为时间原因与三分钟热度使然，这两天的军训日记我并没有像往常一样去挖空脑海里少得可怜的词汇量来组成一篇文章，而是偷懒地抄了几首近两年来我个人挺喜欢的诗，都是出于毕赣之手，来源于毕赣的《路边野餐》与《地球最后的夜晚》。去年看完《地球最后的夜晚》后曾经写过一篇观后感，然而因为各种原因写了一半后也就搁浅了，现在只以一种大扫除的形式才能唤起我对它的回忆。下面来分享一下我这两天抄写的诗（按照我抄写的顺序来排列）：</p>
<p>一、</p>
<blockquote>
<p>没有了音乐就退化耳朵</p>
<p>没有了戒律</p>
<p>就灭掉烛火</p>
<p>像回到误解照相术的年代</p>
<p>你摄取我的灵魂</p>
<p>没有了剃刀就封锁语言</p>
<p>没有了心脏却活了九年</p>
</blockquote>
<p>二、</p>
<blockquote>
<p>用刀尖入水</p>
<p>用显微镜看雪</p>
<p>就算反复如此</p>
<p>还是想问一问</p>
<p>你数过天上的星星吗</p>
<p>它们和小鸟一样</p>
<p>总在我胸口跳伞</p>
</blockquote>
<p>三、</p>
<blockquote>
<p>山是山的影子</p>
<p>狗 懒得进化</p>
<p>夏天</p>
<p>人的酶很固执</p>
<p>灵魂的酶 像荷花</p>
</blockquote>
<p>四、</p>
<blockquote>
<p>许多夜晚重叠</p>
<p>悄然形成黑暗</p>
<p>玫瑰吸收光芒</p>
<p>大地按捺清香</p>
<p>为了寻找你</p>
<p>我搬进鸟的眼睛</p>
<p>经常盯着路过的风</p>
</blockquote>
<p>五、</p>
<blockquote>
<p>冬天是十一月 十二月</p>
<p>一月 二月 三月 四月</p>
<p>当我的光曝在你身上</p>
<p>重逢就是一间暗室</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[军训日记（二）]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary-II/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary-II/">
        </link>
        <updated>2019-09-05T15:56:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>九月五日全天晴，无雨。</p>
<p>今天一天的期冀都被新裤子的《过时》给说尽了——「雨，一直下个不停。」可惜的是，除了今早的短暂毛毛细雨外，其他时间都是晴空万里。那白天蓝云的天空特别适合社会主义新中国的人民群众洋溢的笑容——一种不需要咖啡，永远不知疲惫的笑容当背景。像我恐怕永远也挤不出这样有精神气的笑容，我的状态与一线城市地铁上的所有人一样——永远昏沉，永远死气。这类广告应该找小孩或者热恋中的情人来拍，只有他们才具备这个世界上最真的笑容，其他如你我一般的人，也许都是装出来的。</p>
<p>世界像一个巨大的焖烧炉，而身着迷彩服的我们就像融化的二维码，拼凑不出自己原本的模样，也找不到那个能扫描出我们的游客，于是只好一直破碎着，放逐着。</p>
<p>中午的时候吃饭遇见一位戴着耳机独自吃饭的人，我挺喜欢这种状态的，也想自己一个人吃饭一个人看电影。</p>
<p>下午解散的时候广播响起了《喜羊羊与灰太狼》的主题曲，我与昨天提到的那个女孩又不约而同地笑了起来。缘，妙不可言。</p>
<p>就算蝴蝶飞不过沧海，又有谁忍心责怪呢？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[军训日记（一）]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Military-Training-Diary/">
        </link>
        <updated>2019-09-04T15:47:04.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>今天是军训的第一天，感觉并没有那些早先上了大学的朋友们说得那么云淡风轻，相反，很累，彻头彻尾的累。我一直以来都是一个很难入睡的人，这几天也一直饱受失眠的困扰，可在今天经历了一个上午的训练过后却在回到寝室后几乎倒头即睡，且无梦。</p>
<p>我很喜欢做梦，因为梦里的空间与时间的界限都变得模糊，它总能带我去我们所生活的世界外面的那一个世界，一切显得荒谬但可信——碰见了两个长得一模一样的妈妈，与一直默默暗恋的女孩谈着恋爱……尽管「不做梦」能够说明一个人的睡眠状态良好，敏感着的神经也有了休息片刻的机会，但这又怎么样呢？人的一生本来也就短暂几十载，倘若是不能做梦式的健康活着，那得苍白成什么样？</p>
<p>下午军训即将结束时广播里突然响起了周杰伦的《甜甜的》，温柔甜蜜的情歌与庄严肃穆的教官形成了极大的反差，一阵风吹来，我也不禁笑了起来。这时转头瞥见了一个女生，碰巧的是，她的脸上也挂满了笑容，只是不知道想的是否和我一样。幸福大抵便是这样，疲惫了一天的身体撞上了满怀秋风，广播里传来了喜欢的歌手的音乐，青春洋溢的少女笑容映入眼帘……我一直觉得那些中七星彩之类的情绪不能称之为「幸福」，那只能叫「惊喜」，「幸福」只存在于这平淡如水的生活，而不是突然的喜极乐极类的速食式情绪。</p>
<p>走出操场百米之远后突然听到了朴树的《且听风吟》，幸福的感觉溢出身体，把这套深绿的迷彩服与我一同融化，瘫软在一眼望不到尽头的水泥路上，拥抱着这所有的一切。</p>
<p>秋日开始变得不再那么恼人，关于未来，也请你坦然。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[高考成绩来临的前一晚]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/The-night-before-results/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/The-night-before-results/">
        </link>
        <updated>2019-06-22T16:10:11.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在复读的一年里，最令人期待的无非是每次写语文作文的时候。喜欢在每次作文里面加入自己的一点私货，换得老师用红笔在上面写的「Like it」；喜欢在每次作文分发下来后看见 50 分以上的分数时，装模作样地向朋友叹声道「唉，已经好久不知道 50 分以下是什么滋味了。」其实内心里的雀跃早已被他人看穿；喜欢每个自修拿着作文上去，花费一个小时在讲台上和老师聊着与之相关或无关的话题，但却格外有趣。</p>
<p>我记得我最喜欢在作文的末段这样写道：</p>
<p>「行文至此，就这样吧。前方虽道且阻，但暧暧内，总含光。让我们在如烟花般短暂的余生里，且歌且唱，踏破山水万程，歌尽人间芳菲吧。」</p>
<p>这其实是一个万金油式的结尾，几乎每篇作文都可以用得上。现在想来，其实作文就如人生一般，总会历经艰难险阻，总会渡过放逐迷失，总会辗转整夜难眠，但是最后却总会迎来我们的柳暗花明，我们总会把我们的笑藏在路过的每一棵树，说给行人听。</p>
<p>这是年少时候的我的想法，纵使我知道未来的日子里有诸多不堪，但我仍然相信生活是美好的，这个世界会好的。十九二十岁，是一个人最应该做梦的年纪，那一整场的成年只适于钢筋混泥，不适于阳光草坪。</p>
<p>又到了高考成绩即将知晓的日子，去年此时的我正和几位朋友坐在电瓶车上瞎逛这座落后却充满烟火味的小城，那晚的气温不像今晚炎热，但炒粉还是使我们留下不少汗水，大家有说有笑，眼里充满对未来的憧憬，那是一种我无法言喻的力量，它仿佛能穿过亿万年的旷野，降临在每个内心不曾崩坏的人身上，对他们说：</p>
<p>「所以，就这样吧，前方虽道长且阻，但暧暧内，总含光。让我们在如烟花般短暂的余生里，且歌且唱，踏破山水万程，歌尽人间芳菲吧」</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[乌托邦]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Utopia/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Utopia/">
        </link>
        <updated>2019-02-11T13:56:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>置身五光十色的 游乐场<br>
美酒佳人犬马 随处安放<br>
谁也不能阻挡<br>
此刻肉身 的快感</p>
<p>让我长存乌托邦<br>
丝绸触感在指旁<br>
嫣红苞蕾在绽放<br>
云雨在身上沁凉<br>
让这皮囊先狂欢</p>
<p>午后醒来躺在 铁架床上<br>
三角裤衩躲在 角落风干<br>
嘴角唾沫星子<br>
匍匐流淌 在放荡</p>
<p>让我长存乌托邦<br>
虚拟世界在呼唤<br>
无所谓诗与远方<br>
明天再实现理想<br>
毕竟活在乌托邦<br>
你我能凭空想象</p>
<p>《乌托邦》</p>
</blockquote>
<h3 id="背景故事">背景故事：</h3>
<p>午后 14 时 17 分，大年初七。刚刚品尝完自己第一次动手煮的面条，腊肠、蛋花、虾米……这些食材组合起来竟然有几分可口，令我陶醉其中，一下子吃光了三小碗。窗外天色浊白，刚刚下完一场小雨，天气骤地降温，不时寒风吹过，过年的气氛顿无。我坐在电脑屏幕前，听着 Hello Nico 的歌，假装思考着。</p>
<p>自从高一时被一位好友引进港乐的大门后，我便对港乐中的词作部分产生了极大的兴趣。释惑于林夕的字字珠玑，惊奇于周耀辉的刁钻角度，臣服于黄伟文的警世寓言......之后又对国语歌的词作有所涉猎，每次看到方文山、姬赓等人的作品时都惊羡不已。但那时只是止于欣赏，并没有自己动手抒怀的想法。直到高二下半年时，在某些机缘巧合之下，写了《乌托邦》这首歌词，算是我的第一首词作作品。说是词作作品，无非是自己规定好主歌和副歌的字数，然后开始填词。</p>
<p>说起《乌托邦》，它背后还有个故事。高二下半年时在网易云音乐的评论区下认识了一位后摇音乐人，因为看见了他的个人主页简介里说「欢迎作词人一起合作」之类的，所以便添加了他的微信。当时他发过来一个 Demo，说这是他看完《1984》这本书后写下来的，希望我能写一首与乌托邦相关的词作。当时我并没有看过《1984》这本书，关于乌托邦的概念也只限于从历史课本上的只言片语，但毕竟是第一次收到音乐人的 Demo，不想错过这次机会，于是就自己在脑中虚构了一位沉溺于虚拟世界，或者说是自我构建起的世界里的年轻人的内心独白。</p>
<p>原词本来是涉及不少更露骨更颓废的东西，但发给这位制作人后，他说希望能带给听众们更多的正能量，所以便修改成上面这个版本。但在得到他的建议后，我很长一段时间都没有收到他的回复，一怒之下便把他的微信给删除了。后来才得知彼时这位音乐人的母亲不幸离世，他并没有时间上微信处理音乐相关事宜，所以这个合作也就不了了之了。</p>
<h3 id="自我解读">自我解读：</h3>
<p>关于《乌托邦》所表达的，其实只是希望人们能够更多地面对现实。歌词中的「我」，置身于虚拟的梦幻世界，里面有美酒可举，有犬马在侧，更有佳人相伴。所以「我」不免沉溺于此，轻抚佳人丝绸般的胴体，与她的肉身一同开花结果，享受皮囊的瞬时快感。就算午后醒来后也只是躺在铁架床上，任凭三角裤衩在角落里面风干，而嘴角的唾沫也继续流淌。</p>
<p>尽管「我」知道这一切都是假的，却还是不愿意面这兵荒马乱的现实，所以「我」自欺欺人般的告诉自己——我能够在这虚拟的梦幻世界中长存，什么诗与远方，都先抛到脑后吧。毕竟活在乌托邦，你我能凭空想象。</p>
<p>但其实逃避终究不是方法，只有面对才是解药。所以，朋友们，让我们高举理想的酒杯，在现实面前千杯不倒。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>