<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://jongjim.github.io</id>
    <title>aisuru</title>
    <updated>2020-12-11T10:04:36.795Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://jongjim.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://jongjim.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Throw it all away, let&apos;s lose ourselves.</subtitle>
    <logo>https://jongjim.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://jongjim.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, aisuru</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《乐队的夏天 2》改编赛]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/the-big-band-adaptation/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/the-big-band-adaptation/">
        </link>
        <updated>2020-08-16T09:54:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>看完「《乐队的夏天 2》改编赛」后忍不住占用公共资源聊聊，以下是我的观后感（偏见）：</p>
<p>1、马赛克 x 岛屿心情：</p>
<p>相对来说我会选择马赛克，但也只是「相对来说」。两支乐队的选曲在我看来都处在舒适区内，也因此都缺少了足够的惊喜。岛屿心情改编的《追梦人》前半段尚可，后半段直接变成汪峰了，有种「我们是个摇滚乐队，所以是不是该躁一下了」的感觉。</p>
<p>2、五条人 x 福禄寿：</p>
<p>在我看来，五条人的气质与伍佰是相近的，正如仁科所说：</p>
<blockquote>
<p>我们一个是「烂仔」，一个是「浪人」。</p>
</blockquote>
<p>这版的《Last Dance》也是本季乐夏第二首我打算收藏进歌单里的歌。穿着白西装内搭花衬衫的阿茂，不就是北野武？</p>
<p>本季乐夏我第一首收藏进歌单里的歌是福禄寿的《玉珍》，她们的那句「起风啦」写得实在是太好了。我在之前并没有完整听过《少年》，只是在街头巷尾听过副歌部分。在看到节目单上她们决定改编《少年》时我捏了一把冷汗，毕竟对于这样一首脍炙人口的网络神曲，要打破听众对它的固有印象，使它带有自己的风格印记实在是太难了。但结果是她们做到了，而且做得不错，她们跳脱出了原曲的框架，唱出了自己对于「少年」的理解。对我来说，美中不足的是鸣笛后的那一部分有些落入俗套，整个编曲的呈现效果让人觉得过于丰盛，学会做减法，对她们来说也是一门必修的功课。</p>
<p>无论如何，在二〇二〇年的综艺节目上能看到有隐喻的政治表达，即便天仍未亮，但头顶高墙的你我也会想起那晚星光，不忍愧对。希望她们能继续做自己喜欢的音乐，继续拥有着自己的表达，而不是在「粉丝」的喝彩声中迷失。</p>
<p>3、椅子乐团 x 白皮书：</p>
<p>坦白说，椅子乐团的音乐风格我并不太喜欢，他们的音乐像是甜点，午后尝尝尚可，但如果拿来当正餐便会觉得过腻。这首《骑上我心爱的小摩托》改编得中规中矩，有那么一瞬间让人想起了《刺客伍六七》的片尾动画，但也只是一瞬间而已。</p>
<p>对于白皮书的改编，我引用一下上期看完他们的《白鼠》后的评价：</p>
<blockquote>
<p>抛开情怀、资历之类的等等，如果今晚我是第一次接触这些乐队，那么白皮书一定是 TOP 1。他们唱《老鼠》的时候就是在告诉那些乐队：「你们的作品就是不行。」</p>
</blockquote>
<p>白皮书改编的《骑上我心爱的小摩托》是我认为今晚最好的改编，也是第三首我收藏进歌单里的歌。</p>
<p>4、后海大鲨鱼 x 大波浪：</p>
<p>后海大鲨鱼的淘汰是我没有想到的。</p>
<p>我不止一次向朋友提过：「后海大鲨鱼的《心要野》是我接触到的第一张独立音乐专辑，他们是我走进独立音乐的引路人。」甚至在今晚他们的票数公开之前，我都觉得他们会成为今年的冠军乐队。</p>
<p>不少人说今晚付菡的表演尽显疲态，也许是私心造就，我并不这么觉得。付菡的造型对我来说可爱至极，让人忍不住想亲一口。这不就是精灵吗？直在人心头扑通扑通得跳。谁能叫张亚东给我翻译翻译，什么叫「光芒万丈」？</p>
<p>大波浪的改编特别好，如果是我来投票的话，我也会投给他们。</p>
<p>这是第四与第五首我打算收藏进歌单里的歌。</p>
<p>最后，如果你看完今晚这期改编赛后，仍然认为《乐队的夏天》第二季不如第一季的话，那也许不值得再追下去了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[傻白与乐夏]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/fool-and-idiot-and-the-big-band/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/fool-and-idiot-and-the-big-band/">
        </link>
        <updated>2020-07-26T09:45:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>昨晚这几支没有成功晋级的乐队里，我觉得最可惜的是——傻子与白痴。</p>
<p>坦诚说，我了解这支乐队的时间并不长。去年还是前年，时间线上有人转发了耳帝的一条<a href="https://m.weibo.cn/status/4403875668591442">微博</a>，内容是蔡维泽与另一位女艺人演唱《象牙舟》的视频。当时听完后我的第一印象是「美」。</p>
<p>重山万岭、清浊行舟，无论是作词、作曲，还是编曲、演唱，它们在《象牙舟》上展现出来的气质都是高度统一的。而这一点恰恰是我认为时下不少音乐人所稀缺的，他们的专辑往往有着一个空大上的概念，但听下来却只觉他们的作品并不能支撑这样的表达，充斥着不和谐感。</p>
<p>自那时起，我便开始关注这一支乐队。在我看来，傻子与白痴的作品有着与他们这个年纪不相符的「克制」。你能从他们的音乐里听到灵气迸发的自然瞬间，也能听到精思熟虑后的极简之道。忘了今晚节目上谁说了一句：「能把音乐玩得这么轻（静），也是需要功底的」。说得非常好。</p>
<p>对我来说，傻子与白痴在《乐队的夏天》上的失利，既在情理之中，又在意料之外。「情理之中」是因为他们这样一支通过主流选秀节目被更多人熟知，既不愤世嫉俗又不垂头丧气的乐队，自然会被「乐迷们」质疑他们算不算摇滚、够不够摇滚，再加上他们的舞台表现并不躁动，所以评分注定不会高；「意料之外」是因为他们的音乐本身确确实实地记录着当下的青年群体，有着诚恳真切的表达，「一轮游」未免过分。</p>
<p>我想，如果你愿意抛下对偶像、对选秀节目等等的偏见，静下心去听他们的首张专辑——《夜长梦少》的话，那你一定会理解我上面所说。希望能在复活赛上看到他们，他们比没有晋级的那几支乐队，都更适合留在这个舞台上。</p>
<p>最后，这一组我心目中的晋级乐队是：福禄寿、Mandarin、傻子与白痴、木马、重塑雕像的权利、五条人（排名无先后顺序）。</p>
<p>P.S. 傻子与白痴今晚的表演自然遭受了大陆音乐综艺节目的传统重击——改词（括号内为修改后的歌词）：</p>
<blockquote>
<p>树影摇晃，酒鬼们成群游荡（久归人成群游荡）</p>
<p>街灯路巷，野狗三三两两（也够三三两两）<br>
……</p>
<p>几分安然就几分贱（几分安然就几分艰）</p>
<p>……</p>
<p>面子值几分钱，没再管要不要脸（没在管要不要敛）</p>
<p>一狗票的成见（Ego 配着成见），捡一个当标签</p>
</blockquote>
<p>原来社会主义的伟大进程里没有酒鬼、野狗、卑贱、脸，只有艰苦、收敛，那像我这样的人恐怕是脱后腿了，在此希望不以我为代表的这一群体早日像歌词一样被修改，什么封建残余？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[越过高考之后]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/after-college-entrance-exam/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/after-college-entrance-exam/">
        </link>
        <updated>2020-07-06T10:02:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在很长的一段时间以来，「高考」一词对我来说有着致命的诱惑力，它似乎是知善恶树上的果子，无关酸甜苦辣，只要咬了一口，我就能成为一个完整的人，而之前所有被大人们视为禁忌的，也会被合法化。染一头绿发、文一个图案、来一场旅行，在无数个书本高于未来的日子里，身边的人总是不约而同地为你构筑一个个梦幻泡影。</p>
<p>可，越过高考之后呢？</p>
<p>你会继续为了已经听过无数次的「未来」而奔忙，其中包括但不限于四级、六级、计算机水平测试。当然，更多的是在无所事事里闷完一整个暑假。左盼右盼可算盼来了开学，没有了周测月考，但还得为「不挂科」而抛头颅洒热血。社团招新，更像是相亲大会，摸打滚爬了一年的学长，总算能翻身做主，聘妻纳妾了。而你，耳濡目染里也掌握了一套话术与「花更多的时间学更少的东西」这门技能。</p>
<p>你会发现无数个醉倒在知乎与成功学的精英，他们热衷于 Swot 分析法，擅长评价一份肠粉的优势、劣势、机会与威胁。你羡慕不已，立志取而代之，有一天也能从高级方阵中走出，不懂装懂地春风满面</p>
<p>你还需要保持足够敏锐的感知，与一位公民的自觉。「犯我中华者，虽远必诛」就不用多说了吧，不了解的话就多看几遍吴京叔叔的《战狼 2》，这是我们伟大人生里的一门必修课。其次是熟练掌握各类网络用语与缩写，以及「不信谣不传谣」「等一个反转」「别被带节奏」等短句，大学生的身份之下，我们还可以当一个理中客。</p>
<p>当然，所有这些的前提是，你需要一身健壮的体魄，足以让东方明珠下的废青们望而生畏。</p>
<p>越过高考之后，我们都有光明的未来。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[寸铁非腰，近人可读]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Kidney/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Kidney/">
        </link>
        <updated>2020-06-20T09:43:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>二〇一七年六月六日，刘弢在博客发文：</p>
<blockquote>
<p>从今往后的正式团名 / 其修远兮的准专辑名 / 以及新旧交杂的成员姓名；官方说法，一言为定。</p>
</blockquote>
<p>二〇一七年九月十七日，应朋友约，寸铁亮相<a href="https://weibo.com/6381257207/JoXq5zGv3">内耳音乐节</a>。演出开始时台上忽然亮起「寸铁演腰，下不为例」几个大字。对此，刘弢曾在博客晒出其和某小众音乐微信平台的小编的对话，里面解释道：</p>
<blockquote>
<p>是这样，因为寸铁已是正式新团，有在准备新创作，但遗憾离完成还早。这回杭州只能演出以往腰的作品，实属无奈之举，一场则已。若接着再用新名演旧曲就过于打脸，待以时日，专辑能出，会有正式演出计划，盼能理解。</p>
</blockquote>
<p>二〇二〇年六月十九日，寸铁发布首张专辑《近人可读》。</p>
<p>正如腰的首张专辑《我们究竟应该面对谁去歌唱》的首发演出碰上「乐坛另一盛事」——超女总决选一样，寸铁的首张专辑《近人可读》发布前夕正是「京东 618」——这个与「双 11」遥遥相望的另一大国盛事。和使用功能机投票的时代差不多，我们在昨天，无节制地挥洒有且仅有的狂热，在消费主义的体面里、在扑通乱跳的数字里找寻意义。</p>
<p>一年三百六十五天，让我熬夜等新歌的音乐人并不多。上周的周杰伦算一个，昨晚的寸铁算一个。对于他们，向来是听一张少一张，对于我，能借助有问题的夜，把愚钝的脑袋发热，自然是可矣可矣，求之不及。</p>
<p>直到此刻，我也仍然未算缓过神来。在腰的乐迷里，我属于晚来的一批，在我喜欢上他们的音乐的时候，他们已经谢幕。一六一七年那会因为几首民谣了解到作词人唐映枫，又从他那里得知「腰」这个乐队。从《我们究竟应该面对谁去歌唱》开始听，自然是觉得呕哑嘲哳，于是就此搁置。直到后来看到韩寒<a href="https://weibo.com/1191258123/FpM8gtA9A">推荐</a>，又找来《世界呢分钟》细听。自此喜欢上腰的音乐。</p>
<p>对于其修远兮的《近人可读》，我与初次涉世的嫖客颇为类似，既十分期待又害怕失望。这种心理并非对腰才有，万青、草东亦如此。当我不断循环他们之前的专辑时，不免会对他们的下一张专辑充满期待，但同时又害怕自己现在提高的预期，到时候又会演化成失落。</p>
<p>昨夜至今，听了《近人可读》几遍，最直观的感受是「风平浪静的悦耳」，编曲对听众更加友好，刘弢写词的水准仍在，只是我却没有了第一次听《他们说忘了摇滚有问题》时的惊异与震撼，我不清楚这是谁的问题，兴许只是错觉。其他的，就留待时间。</p>
<p>腰的吉他手曹丹平昨晚在新浪微博发<a href="https://weibo.com/5242150339/J7gXXwbre">文</a>：「18 分钟 3000 张就没了，你再也不是 5 年都没卖完的忘摇那个时候不被听见的声音了。」的确，他们不会面临「卖出由摩登天空精美制作的唱片 30 张」的病态文化市场了，今天早上，「寸铁 近人可读」极具讽刺地登上微博热搜。</p>
<p>内耳音乐节后刘弢在博客曾写：</p>
<blockquote>
<p>还有一件事让我后悔，虽然拍照难受，但你们背来的唱片，只要碰到并需要，都应该写给你们。我羡慕你们可以为一件事奔波而来，像我从前也一定曾为某件事玩命的去，但是越到后来，这种事就会越少</p>
<p>我们总归互相看到了一次对方，于他人口中一种“情结”的交代算完毕；昨夜回想今午打字，为这些实在是不说会憋死的话，尽力保持了自然，就算有点偏软也淡话；这个博客快要十年，顺便到这篇也就完毕了。什么都要过去和开始，有很多人终于见过和终生没有见过，但只要心里想着，就两种都好。</p>
<p>再见。</p>
</blockquote>
<p>虽然未曾看过腰的现场，但终生没有见过，只要心里想着，似也不错。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Campoamor - 1984]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/campoamor-1984/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/campoamor-1984/">
        </link>
        <updated>2020-06-15T09:30:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Campoamor 的《1984》是一张我几个月前便计划分享的 EP，但关于这张 EP 我却始终知之甚少。</p>
<p>我听到这张 EP 的第一首歌曲是《Mi Aurora》，但也许是因为我当时正在处理其他事情，没有静下来好好感受，所以只是把这首歌曲添加到播放列表，和其他我也许永远不会再听的歌曲一样，以一种只有我整理歌单时才会想起的命运存在。</p>
<p>再听到《Mi Aurora》是今年二月，听完《1984》那瞬间的我不亚于雷纳托第一次遇见玛莲娜，美，实在是太美了。在去豆瓣标记时，我写了一句话来记录那时的感受：</p>
<blockquote>
<p>在沙漠漫游，用一个人的渴来缓解一整片沙漠，九个太阳再也无法被后羿射向，红色爬满下午，我贫瘠地用谢谢打扰万物。</p>
</blockquote>
<p>囿于我的搜索能力，我并没有在互联网上找到关于 Campoamor 的更多信息。只在 Facebook 上找到了这张 EP 的发行公司——Mushroom Pillow 在 EP 发布当天发布的<a href="https://www.facebook.com/mushroompillow/posts/10157994540924388/">帖子</a>。</p>
<p>正如这篇帖子所说，这是一张「怀旧与浪漫主义」的 EP。如果你也想在这个炎热与抑郁的夏天里漫游，那么你可以试着听一下这张 EP，然后贫瘠地说出「谢谢」两字，来慨叹音乐之美。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[寻谣计划]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/nursery-rhyme-program/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/nursery-rhyme-program/">
        </link>
        <updated>2020-04-29T09:23:46.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>直到此刻，我对小河的了解依旧不多，牵涉到他的记忆全与《不会说话的爱情》有关，或者说与周云蓬有关。一个是《美丽心民谣·走江湖》里他与周云蓬合唱的《不会说话的爱情》，但我并不喜欢这一版，另一个则是罗永浩给周云蓬的诗集《午夜起来听寂静》作的序，开篇即提到小河：</p>
<blockquote>
<p>二〇〇三年的前后，我和几个朋友每周都会去北四环的「无名高地」酒吧，看民谣歌手小河的演出。有一天，小河突然拔高嗓子，唱了一首明显不是他的风格的歌，旋律异常动听，因为几乎是清唱，所以歌词也听得清清楚楚。当时气场顿时异样起来，我们都觉得好像这不是庸俗的「歌词」和「歌曲」，而是久违了的「诗歌」和「音乐」。</p>
</blockquote>
<p>奇怪的是，虽然我见过几回小河的照片，但却怎么也想不起他的脸，只是记得他和尧十三差不多，是一位清瘦的行吟诗人。这种感觉类似于有天你忽然想起一位十几年不见的老同学的脸，那些泛黄的片段就在你眼前播映，你甚至想起了他曾欠过你多少钱，但就是想不起他的名字，直到翻开毕业相册背面时才恍然大悟：「原来是叫李建国，这小子。」</p>
<p>而起意写这篇文章是因为晚饭时看了「一条视频」出品的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Uk4y1r7id">《音乐鬼才拯救中国童谣，每一首都太动听了！》</a>，虽然标题像是百度首页的资讯条目，但内容我却很喜欢。正如简介里所说，这只短片记录了小河走访各地，收集老人们记忆中不为人知、却又好听的童谣的故事。</p>
<p>这也就是「寻谣计划」——对老童谣进行挖掘与新编，希望将这些在我们视线之后的音乐重新带进我们的面前。在加速度的世界里吟唱来自过去的、缓慢的歌谣，并将它传承给我们未来的孩子，这是一件光是想象就能让人感到幸福的事情。</p>
<p>和所有喝着优酸乳成长起来的孩子一样，在我渴望成熟的时期，自然恨不得将所有与过去有关的东西都否定掉，嫌超人幼稚，嫌童谣老土，都是初中生了谁不听流行歌？谁还听儿歌？那多没面子。</p>
<p>而重新审视「童谣」是因为看了毕赣的《路边野餐》，陈永忠唱的《小茉莉》让我再次感受到童谣的动听。于是我开始疯狂地播放儿时爱听的歌，《童年》一下子把我拉回了躺在奶奶家阳台发呆的盛夏，现在已经回想不起当时的气温，只记得天空高阔，以至于让我产生了整片天空在我怀中的错觉，在蝉鸣声中把形状各异的白云幻想成神仙妖怪，看他们在风的吹拂下大战三百回合。</p>
<p>可以说，童谣对我来说是意义非凡的，我相信它对所有人来说也是如此。也因此我才会迫不及待地想分享《寻谣计划》，在人们急于炮制洗脑神曲的时代，有人愿意去找寻独属于我们的童谣这件事本身就值得敬佩，更别提这会带给我们的孩子什么。</p>
<p>我们的孩子不需要放任死守的寂寞，更不需要有人用廉价的方式跟他说谁谁谁不一样。我们不能因为自己喜欢吃垃圾食品，就将它喂给我们的孩子，他们的一生还很长，先让他们经历我们的过去，再让他们决定是否去往我们的未来。</p>
<p>多说无益，听听便知。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[南拳妈妈的夏天]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/nan-quan-mama&apos;s-summer/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/nan-quan-mama&apos;s-summer/">
        </link>
        <updated>2020-04-19T09:15:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>二〇〇四年被不少人奉为华语乐坛的巅峰之年。</p>
<p>虽然我本人并不认可这一说法，但那的确是华语流行音乐神专纷沓而来的一年。凭借《叶惠美》这张专辑从罗大佑手中接过「最佳专辑奖」的周杰伦推出了个人第五张专辑——《七里香》，这张专辑依然体现出周杰伦在音乐方面肆意纵横的才华，但也许是因为送审大陆时专辑封面里面的军帽没有获得报批，导致后来连同专辑名称与专辑封面大改的原因，这一张专辑成为周杰伦阿尔发时期概念性最弱的一张专辑。五月天在结束兵役后推出的第二张专辑《神的孩子都在跳舞》以村上春树的同名小说命名，虽然这张专辑在金曲奖上颗粒无收，但《倔强》的大热使得五月天真正地走进大众的视野。F.I.R 推出了他们的同名首张专辑，极富实验气质与人文表达，被歌迷誉为「出道即巅峰」。除此之外，还有林俊杰的《江南》、王力宏的《心中的日月》等等。</p>
<p>但那一年我最喜欢的华语音乐专辑却是南拳妈妈的首张专辑——《南拳妈妈的夏天》。</p>
<p>大部分人对南拳妈妈的印象应该不超过《下雨天》、《香草吧噗》、《橘子汽水》这三首歌，但这个几度入围「金曲奖最佳演唱组合奖」的乐团的实力却绝不止于此。南拳妈妈成立于二〇〇四年，乐团名字与一手支持、协助乐团成立的周杰伦有关。中学时代的周杰伦在写信给喜欢的女孩子时，落款总是写上「南拳」二字，长此以往大家都知道他有个「南拳」的笔名，在手机上存他妈妈的电话时自然写成了「南拳妈妈」。</p>
<p>第一代南拳妈妈由巨炮、盖瑞、弹头、宇豪所组成，这也是我最喜欢的一代南拳妈妈阵容。比起周杰伦巡回演唱会的音乐总监这一身份，巨炮更为人熟知的是他在周杰伦音乐中的幕后口白演出，周杰伦每张专辑中必不可少的对白他都有参与，包括《斗牛》、《爸我回来了》、《半岛铁盒》等。盖瑞是近年热门歌曲《等你下课》里面的杨瑞代，同时也是周杰伦十四张专辑的录音师。弹头曾师从方文山，《搁浅》、《枫》、《退后》等情歌正是出自他之手。宇豪出演过周杰伦的首部自导自演电影——《不能说的秘密》，是周杰伦高中时期的好友兼学弟。</p>
<p>我对这张专辑的喜爱之所以超过了那一年任何其他的华语专辑，也许是因为这张专辑似乎描写了一位身处青春期的少年所有的思绪。《小时候》中声嘶力竭的嘶吼里充满了对成长的抗拒、对童年的缅怀，原来成为大人之后并没有想象中那么欢愉与随性。《香草吧噗》则描写了那被我们无限怀念的校园生活，以及毕业季的不舍与疑惑。大概是因为周杰伦是制作人的关系，这张专辑除了隐晦的少年心事外，当然离不开那些异想天开的「周式元素」。方文山在《嘻游记》中巧妙地运用了《西游记》，嬉笑怒骂中间见其天马行空。《哈利路亚》中的副歌则像是极权主义下振臂高呼的口号，在这首歌中方文山也对当时质疑他富有画面感的歌词创作手法的人作出回应——「在一切讲究逻辑的世界太浪漫人家会说你没有成长，但我要表达的是画面的震撼，一种形而上的信仰。」收尾曲《重返荣耀》是一首加入了苏格兰进行曲的抒情摇滚，战鼓的运用使得这首本来有些英雄挽歌色彩的歌听来十分热血。</p>
<p>这张专辑中我最喜欢的是《家》，我找不到任何合适的语言去形容这一首歌。如果你经历过成长的溃烂，或者曾提着行李奔赴他乡，那么我想你会感受到此刻我的感受。我十分喜欢三十几秒出现的鼓。</p>
<p>写着写着想起了高中时曾向同桌推荐南拳妈妈的音乐，却没料想前排的女生听到后却直言她从来不听网络歌手的歌，语气里满是鄙夷与高傲。她也许并不知道目前所有通过网络渠道发行唱片的音乐人都可以称为「网络歌手」，而是凭借着自己的孤陋寡闻条件反射般地把「南拳妈妈」放在她鄙视链的末端。那一整个下午我越想越气，但碍于人情世故又不好直接痛骂她，只好在内心里不断循环着罗永浩说过的那句话：</p>
<p>「傻逼，你不知道你错过的是什么。」</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我与李志]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Lizhi-and-me/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Lizhi-and-me/">
        </link>
        <updated>2020-04-12T08:20:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>早早便刷完牙洗完脸躺在床上，准备等到零点过后提交已经持续了几个月的防控师生健康日报表。无聊中刷到一支讲述锤子科技编年史的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV187411L7ai">视频</a>，除去「如果你什么什么，那你就去什么什么」这段话我不认可外，这支视频无论文本、节奏还是配乐都是可圈可点的。在讲到「坚果 Pro 2」这一部分时，作者放入了罗永浩早年在吉林大学的演讲，在听到《米店》的前奏缓缓响起的时候我还是忍不住鼻尖一酸。</p>
<p>不知道多少人和我一样，第一次听到《米店》时听的并不是张玮玮和郭龙的原版，而是李志在《我爱南京》里的翻唱版本。今天在网易云音乐《米店》的评论区底下我们仍然可以看见李志发表的评论「又到一年三月，一手拿着苹果，一手拿着安卓，听原版的《米店》。」只不过当点击用户昵称时，弹出的只有「用户不存在」几个字。</p>
<p>没想到这么快就一年了。</p>
<p>与文艺作品里的描写不同，我的复读生活与分秒必争、精疲力尽、压力重重这类词汇谈不上一点关系。相反，我并没有遗憾自己当初决定复读的这个选择，而是庆幸，十分庆幸。但这不是因为我考上了一所更符合世人定义里的好学校，事实证明无论在什么地方都不缺又蠢又坏的人。让我庆幸的是在复读的这一年来，我遇到了值得尊敬一生的语文老师，以及比高三时更像一个集体的班级。</p>
<p>庆幸之外，复读生活和政治课本一样是冗长枯燥的，两者唯一的不同是，直到高中生活结束我都没有背过几次政治课本，但却不敢缺课逃课一次，唯一能挥霍的只有从零点到六点那短暂的六个小时，只有在这六个小时里，你才能稍微像那么一点十七八岁的人。于是，在那样潮湿闷热、摩肩接踵的环境里，当你偶尔想伸头呼吸一口空气时，能看到的只有比你更高的堆在桌上的辅导书，以及比你更早阵亡在白日梦乡的备考学子们，只好又埋头栽进音乐与试题的世界。</p>
<p>由于暑假时之前的手机被我刷成了一个连吃喝拉撒都不会的废物，又值复读之际，自然不敢开口提买新手机的事，所以复读时我使用的是闲置在家不少年的 iPhone 3GS，虽然比起按键机这是不幸中的万幸，但 iOS 6.1.6 只能支持旧版本的 App——微信无法使用，微博与网易云音乐虽然能使用，可 iPhone 3GS 不支持 4G，所以你想在 Wi-Fi 环境外上网冲浪无异于痴人说梦，无奈之下我只好把喜欢的音乐通过电脑复制到自带的音乐应用里。虽然仅仅有 8 GB 的空间，但却同时拥有着周杰伦、五月天、坂本龙一、腰、万青，还有李志。</p>
<p>我知道李志是在高一，当时网易云音乐的歌手热度榜从上往下看，分别是周杰伦、陈奕迅、林俊杰、许嵩、李志，「李志？谁？」从来没有听说过他的我不免疑惑，况且在一众流行歌手里面忽然崩出一名独立音乐人，实在很难不让人不好奇。于是我点开歌手主页一看，「长得贼眉鼠眼的，先听听音乐。《天空之城》，这不是动画名吗？港岛妹妹？低俗！第二首是《梵高先生》，谁的父亲死了？这都可以写进歌里？唱得一塌糊涂。最后一首是《你离开了南京，从此没有人和我说话》，名字太长了吧？嗯，这旋律还不错。」旋律简单但朗朗上口，歌词与演唱不如人意是我对李志音乐的第一印象，对此前只接触过流行音乐的我来说，李志的音乐显然是粗糙的。所以在短暂的接触里，我只留下了《你离开了南京，从此没有人和我说话》。</p>
<p>高二、高三是我人生的前二十年里对我影响最为深刻的时期。可以说，我之所以成为今天的我，与那段时间有着极大的关系。在思想、主张、立场经历巨变的同时，那也是一段迷惘、飘摇、痛苦的时期。当弥天大谎背后血淋淋的真相被披露，当被灌输的高尚信仰一秒之间崩落，当发现真实世界并非如牢笼里所想象，那种感觉不亚于《双子杀手》里的 Junior 忽然发现自己只是一个克隆人。那段时间我整晚整晚地失眠，内心里充满着一万个《一万个为什么》解决不了的为什么，我愤怒，我不解，而这些到最后又归为无力。</p>
<p>喜欢上李志便是这段时期的事情，当时他推出了与靳海音管弦乐团合作的跨年现场专辑《李志、电声与管弦乐》，因为评论区里面「20 元的数字专辑，《回答》值 19 元」的评论，我点开了《回答》的 MV 观看，却没想到一下子被震撼到。一直以来我对「朗诵」这种创作活动是嗤之以鼻的，一群畜生对原文一窍不通但却套上公式似地字正腔圆、饱含深情起来，我能感受到的只有娇柔做作、病态浮夸。可李志朗诵的《回答》却和我记忆里联欢晚会、竞赛舞台上的朗诵全然不同，我看到他以一种泼妇骂街（这里不是贬义词）式的愤怒呐喊，情绪高涨之处浑身颤动。他的朗诵里有着一股力量，这种力量就像一头凶猛的野牛，锤子锤不倒它，怒骂骂不醒它，它只顾着往前冲，不管前方是出口，还是一列火车。说来奇怪，那时我对李志的为人一无所知，但那瞬间我不知为何便觉得他一定经历过我现在所经历的事情，他会了解我现在所感受到的、所遭受到的，他的音乐会给我所有的情绪一个出口。</p>
<p>后来在了解他以及他的音乐之后发现果然如此。他烧碟，他维权，他知道小镇青年没有独立音乐，他想去普及现场音乐，让更多人听到、看到、参与到现代音乐中来，于是叁叁肆出现。他从不吝啬自己的赞美，也不隐匿自己的厌恶，他是一个乐观的悲观主义者，他相信着这个世界会好的。</p>
<p>可是这样一个从不顺应听众审美、从不顺从音乐市场的人，这样一个试图引导听众独立思考、质疑并批判存在本身的人，这样一个希望听众有着最基本的三观、不要对历史漠然的人却因为「行为不端」被封禁。我清楚地记得那天下午我正在吃晚饭，在刷微博的时候忽然得知他在各大社交平台上的主页被关闭、音乐作品在各大音乐平台上下架的信息，我连忙去网易云音乐上的歌单里面查看，全没了，一个活生生的人在整个简体中文网络里全无踪影。我处于彻头彻尾的愤怒之中，只觉得胸口有团火无法下沉，我恨不得揪出那些举报编罪的人、那些拍板定案的人、那些拍手称快的人，用尽生平最大的力气朝他们踹去。在微信上告知朋友这件事后，我发一条朋友圈「失去李志」，是的，我们失去了李志，可我们失去的不仅是理智。</p>
<p>那天晚上我一直处于无法排解的愤怒之中，陷在「这个世界不会好」的情绪之中。失去李志之前，我们失去了陈升、黄耀明、何韵诗，失去李志之后，我们失去了 my little airport 以及更多因言获罪的人。行为不端，那什么是「端」？是自我阉割、自我审查吗？是没有思想、没有情感吗？是那些语言官方、不会出错的偶像吗？还是那些愚蠢健忘、站不起来的奴才？</p>
<p>那这个世界会好吗？言论审查的缝隙越来越让人难以喘气，立法司法的缺位让更多不公藏于海面之下，更多民众眯起眼睛来高歌并不太平的盛世。可也在那之后我的脑海里时常出现李志在<a href="https://youtu.be/l97xzUFM2c8">叁叁肆巡演纪录片</a>中讲过的一段话：</p>
<blockquote>
<p>以前我自己都不好意思讲，我天天他妈为这个国家为这个世界操心，我都觉得害羞，觉得自己装逼。但讲啊讲，说啊说，我觉得我他妈现在就这么想的，我就是想，这个国家要变好，这个世界要变好，这些人要变好，就应该这么做，这样才有意义。会好的，这个世界会好的。</p>
</blockquote>
<p>就像他最后的喃喃自语「会好的，这个世界会好的」一样，我也相信着这个世界会好的，尽管我设想过还会有更坏的境况，尽管我知道会有更多刷新认知的事情，但我还是相信着这个世界会好的，或许我们等不到亲眼看到它变好的时刻，但是，会好的。</p>
<p>我想，在我个人的历史里会永远有着一起「四一二事件」，李志也永远会是我心里的「群星闪耀时」。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[風街ろまん]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/kazemachi-roman/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/kazemachi-roman/">
        </link>
        <updated>2020-04-04T09:04:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>提起日本摇滚（J-rock），Happy End 是绕不过去的一支乐队。</p>
<p>Happy End 的前身是于一九六九年成立的 Blue Valentine，乐队成员包括细野晴臣、大泷咏一、松元隆以及铃木茂。在更名为 Happy End 后的同年八月（1970.8），乐队便推出了同名首张专辑《はっぴいえんど》。这张专辑一经问世便引起了被称为「日本語ロック論争」（日本摇滚争议）的广泛讨论，当时音乐界的相关人士普遍认为日语歌词并不适合摇滚音乐的旋律、节奏，将日语与摇滚联系起来是一件十分困难的事情，但《はっぴいえんど》的成功无疑扫清了这些争议，Happy End 也因此被誉为是第一支使用日语演唱摇滚乐的乐队。</p>
<p>就是在这样的环境下 Happy End 推出了他们的第二张专辑《風街ろまん》，这张被滚石杂志评为「史上最佳日本摇滚专辑」是我今天想要推荐的。专辑中最广为人知的歌曲莫过于曾在《迷失东京》中出现过的《風をあつめて》——这首由细野晴臣作曲，松本隆作词的歌曲听起来十分轻松惬意，通过简单的乐器与淡雅的歌词描写了一九六四年夏季奥运会前的东京，远离喧嚣的小街、路边的有轨电车、迎面而来的微风，一切都是那么舒适且令人怀念。</p>
<p>令人遗憾的是，在发布《風街ろまん》的同年十二月三十一日乐队宣布解散，但是乐队成员间的合作并未终止。相信不少人都观看过由木村拓哉、山口智子主演的剧集《悠长假期》，其实剧名正是来源于乐队成员大泷咏一于一九八一年发布的同名专辑——《A Long Vacation》，这张专辑由松本隆担任作词，细野晴臣与铃木茂亦有参与制作。这张专辑也被滚石杂志评选为「史上第七大日本摇滚专辑」，永井博设计的专辑封面后来也成为 City Pop 的标志之一。</p>
<p>乐队成员间的缘分并不止于此，坂本龙一与细野晴臣的首次相遇便是在大泷咏一的录音室里面。值得一提的是，坂本龙一与大泷咏一的相识，是通过山下达郎的介绍（坂本龙一曾参与过山下的录音工作）。有时候不得不感叹，究竟是那时的东京音乐圈小（事实上并不可能），还是优秀的人终会互相认识呢</p>
<p>站在今天的角度去听这张五十年前的专辑，或许不会让你充满惊喜，但绝不会令你失望。</p>
<p>P.S. 如果你喜欢这张专辑，那么推荐你后浪党支部上的这个<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ux411w7CV/">纪录片</a>。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[寻找周杰伦]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/hidden-track/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/hidden-track/">
        </link>
        <updated>2020-03-29T08:53:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>《寻找周杰伦》（Hidden Track），是一部于二〇〇三年上映的爱情片。由《12 夜》导演林爱华执导，浦蒲和余文乐主演。</p>
<p>电影讲述了被男友离弃的武汉少女浦蒲，因希望寻回初恋燃烧的感觉，决定到香港，寻找周杰伦限量发行 500 只的唱片——隐藏的歌曲《Hidden Track》。</p>
<p>她在一间二手 CD 铺认识店主宇仔（余文乐 饰），再在「寻找周杰伦」的过程中，遇上水晶治疗师 Paul（陈奕迅 饰）、的士女司机 Susan（何韵诗 饰）、交通警阿 Man（吴彦祖 饰）等人。</p>
<p>究竟浦蒲能否成功寻回她的爱情主题曲，还是探索她的爱情梦？</p>
<p>修改自 Wikipedia 「<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%8B%E6%89%BE%E5%91%A8%E6%9D%B0%E5%80%AB">寻找周杰伦</a>」词条</p>
</blockquote>
<p>站在今天的角度来看《寻找周杰伦》这部电影，其阵容不可谓不豪华。导演林爱华以编剧的身份闻名，她与陈可辛合作的《如果·爱》、《投名状》亦是华语电影的佼佼之作，其中《投名状》更是接连摘得香港金像奖最佳电影与台湾金马奖最佳剧情长片。《志明与春娇》的大热进一步提高了余文乐的知名度，而无论是早期的「志明风」还是后期的「军事风」「工装风」都使不少年轻人视余文乐为穿搭范本。陈奕迅自不必说，而何韵诗，但凡对港乐稍有涉猎的人便对她略知一二。吴彦祖在今天也成为了无限接近于「帅」的名词。</p>
<p>而倘若这些倒退回二十一世纪初呢？似乎并不比现在逊色多少。林爱华导演的《十二夜》先后入围金马奖、金像奖、釜山国际电影节。余文乐出演了《无间道 2》，陈奕迅的《十年》、《你的背包》等歌曲流行一时，而吴彦祖也刚刚出演完《新扎师妹》。</p>
<p>然而就是这样十分豪华的制作班底却拍出了一部不折不扣的烂片，到今天为止，豆瓣电影共有 17441 人参与评价，评分为 5.0，IMDb共有 140 人参与评价，评分为 4.4。</p>
<p>今天我并不是想推荐这部电影，而是想借此聊一聊同名 EP《寻找周杰伦》。毫不夸张地说，假如没有这张与电影相结合的同名 EP 的出现，那么这部电影或许早就没有人记得。</p>
<p>《寻找周杰伦 EP》发行于二〇〇三年十一月一日，除了收录周杰伦于二〇〇三年七月三十一日发行的第四张录音室专辑《叶惠美》的 11 首歌曲的 MV 外，剩下的便是在电影《寻找周杰伦》中出现的《轨迹》与《断了的弦》，以及这两首音乐的伴奏。值得一提的是，两首歌的制作班底几乎一致，唯一的不同只是作词人。</p>
<p>专辑封面是由平面设计大师聂永真操刀，相信对于关心华语流行音乐唱片设计的人对聂永真并不陌生，周杰伦的《叶惠美》、五月天的《神的孩子都在跳舞》、林宥嘉的《美妙生活》等专辑封面都是他的作品。而《寻找周杰伦 EP》专辑封面中的序号看似毫无关联，但其实「vmp65l3 5. ru 6xjp6」是「寻找周杰伦」在键盘上的相对注音字符。也就是说，当你使用繁体中文注音输入法输入「vmp65l3 5. ru 6xjp6」，你便会看见「尋找周杰倫」几个字。而专辑封面中碎片化的周杰伦照片，似乎也对应着电影名称——《寻找周杰伦》。</p>
<p>我曾经不止一次在和朋友聊天时说过下面的这句话：</p>
<p>「我最喜欢的音乐家是坂本龙一，最喜欢的音乐人是周杰伦，最喜欢的音乐是（暂时不想分享），而最喜欢的情歌是周杰伦的《轨迹》。」</p>
<p>的确，自从第一次听到《轨迹》这首歌的时候我便把它列为我最喜欢的情歌。在情歌的范畴里，我认为《轨迹》无论是曲、词、编、唱都是无可挑剔的。作曲自然是周杰伦，而令人出乎意料的是，这首情歌的作词人并不是方文山，而是刚刚与周杰伦合作完《以父之名》的黄俊郎，与方文山富有画面感的歌词相比，黄俊郎的《轨迹》则朴实日常，歌词以「怎么隐藏，我的悲伤，失去你的地方」的疑惑开篇，向听众描写了一位分手后正沉浸在悲伤中，试图去掩盖这一切的人物形象。并在随后用了大量细节描写来加深这一形象，例如「在月光下一直追寻」、「发着呆」、「闭上眼」、「微微笑」等等。</p>
<p>编曲则是由周杰伦早期编曲三巨头之一的钟兴民完成，不同于钟兴民此前为周杰伦情歌的编排方式（钢琴 + 弦乐 + 鼓），《轨迹》用了电吉他 + 弦乐 + 鼓的编排。我想这或许是我把《轨迹》列为我最喜欢的情歌的原因之一，似乎拥有电吉他元素的流行音乐我总是会格外喜欢。</p>
<p>而《轨迹》中我最喜欢的一处便是 04:00 左右第二段副歌进行到一半时的戛然而止，以及之后周杰伦的升调演唱，整首歌的情绪集聚至此后一并爆发。</p>
<p>但我最喜欢的《轨迹》并不是录音室版本，而是收录在周杰伦《2004 无与伦比演唱会（Live）》的版本。周杰伦最后一段的疯狂变调以及电吉他 Solo，曾令多少人潸然泪下呢？</p>
<p>这是周杰伦最好的情歌，也是最好的华语情歌。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>