<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://jongjim.github.io</id>
    <title>aisuru</title>
    <updated>2020-12-11T09:25:34.891Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://jongjim.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://jongjim.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Throw it all away, let&apos;s lose ourselves.</subtitle>
    <logo>https://jongjim.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://jongjim.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, aisuru</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[寻谣计划]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/nursery-rhyme-program/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/nursery-rhyme-program/">
        </link>
        <updated>2020-04-29T09:23:46.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>直到此刻，我对小河的了解依旧不多，牵涉到他的记忆全与《不会说话的爱情》有关，或者说与周云蓬有关。一个是《美丽心民谣·走江湖》里他与周云蓬合唱的《不会说话的爱情》，但我并不喜欢这一版，另一个则是罗永浩给周云蓬的诗集《午夜起来听寂静》作的序，开篇即提到小河：</p>
<blockquote>
<p>二〇〇三年的前后，我和几个朋友每周都会去北四环的「无名高地」酒吧，看民谣歌手小河的演出。有一天，小河突然拔高嗓子，唱了一首明显不是他的风格的歌，旋律异常动听，因为几乎是清唱，所以歌词也听得清清楚楚。当时气场顿时异样起来，我们都觉得好像这不是庸俗的「歌词」和「歌曲」，而是久违了的「诗歌」和「音乐」。</p>
</blockquote>
<p>奇怪的是，虽然我见过几回小河的照片，但却怎么也想不起他的脸，只是记得他和尧十三差不多，是一位清瘦的行吟诗人。这种感觉类似于有天你忽然想起一位十几年不见的老同学的脸，那些泛黄的片段就在你眼前播映，你甚至想起了他曾欠过你多少钱，但就是想不起他的名字，直到翻开毕业相册背面时才恍然大悟：「原来是叫李建国，这小子。」</p>
<p>而起意写这篇文章是因为晚饭时看了「一条视频」出品的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Uk4y1r7id">《音乐鬼才拯救中国童谣，每一首都太动听了！》</a>，虽然标题像是百度首页的资讯条目，但内容我却很喜欢。正如简介里所说，这只短片记录了小河走访各地，收集老人们记忆中不为人知、却又好听的童谣的故事。</p>
<p>这也就是「寻谣计划」——对老童谣进行挖掘与新编，希望将这些在我们视线之后的音乐重新带进我们的面前。在加速度的世界里吟唱来自过去的、缓慢的歌谣，并将它传承给我们未来的孩子，这是一件光是想象就能让人感到幸福的事情。</p>
<p>和所有喝着优酸乳成长起来的孩子一样，在我渴望成熟的时期，自然恨不得将所有与过去有关的东西都否定掉，嫌超人幼稚，嫌童谣老土，都是初中生了谁不听流行歌？谁还听儿歌？那多没面子。</p>
<p>而重新审视「童谣」是因为看了毕赣的《路边野餐》，陈永忠唱的《小茉莉》让我再次感受到童谣的动听。于是我开始疯狂地播放儿时爱听的歌，《童年》一下子把我拉回了躺在奶奶家阳台发呆的盛夏，现在已经回想不起当时的气温，只记得天空高阔，以至于让我产生了整片天空在我怀中的错觉，在蝉鸣声中把形状各异的白云幻想成神仙妖怪，看他们在风的吹拂下大战三百回合。</p>
<p>可以说，童谣对我来说是意义非凡的，我相信它对所有人来说也是如此。也因此我才会迫不及待地想分享《寻谣计划》，在人们急于炮制洗脑神曲的时代，有人愿意去找寻独属于我们的童谣这件事本身就值得敬佩，更别提这会带给我们的孩子什么。</p>
<p>我们的孩子不需要放任死守的寂寞，更不需要有人用廉价的方式跟他说谁谁谁不一样。我们不能因为自己喜欢吃垃圾食品，就将它喂给我们的孩子，他们的一生还很长，先让他们经历我们的过去，再让他们决定是否去往我们的未来。</p>
<p>多说无益，听听便知。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[南拳妈妈的夏天]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/nan-quan-mama&apos;s-summer/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/nan-quan-mama&apos;s-summer/">
        </link>
        <updated>2020-04-19T09:15:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>二〇〇四年被不少人奉为华语乐坛的巅峰之年。</p>
<p>虽然我本人并不认可这一说法，但那的确是华语流行音乐神专纷沓而来的一年。凭借《叶惠美》这张专辑从罗大佑手中接过「最佳专辑奖」的周杰伦推出了个人第五张专辑——《七里香》，这张专辑依然体现出周杰伦在音乐方面肆意纵横的才华，但也许是因为送审大陆时专辑封面里面的军帽没有获得报批，导致后来连同专辑名称与专辑封面大改的原因，这一张专辑成为周杰伦阿尔发时期概念性最弱的一张专辑。五月天在结束兵役后推出的第二张专辑《神的孩子都在跳舞》以村上春树的同名小说命名，虽然这张专辑在金曲奖上颗粒无收，但《倔强》的大热使得五月天真正地走进大众的视野。F.I.R 推出了他们的同名首张专辑，极富实验气质与人文表达，被歌迷誉为「出道即巅峰」。除此之外，还有林俊杰的《江南》、王力宏的《心中的日月》等等。</p>
<p>但那一年我最喜欢的华语音乐专辑却是南拳妈妈的首张专辑——《南拳妈妈的夏天》。</p>
<p>大部分人对南拳妈妈的印象应该不超过《下雨天》、《香草吧噗》、《橘子汽水》这三首歌，但这个几度入围「金曲奖最佳演唱组合奖」的乐团的实力却绝不止于此。南拳妈妈成立于二〇〇四年，乐团名字与一手支持、协助乐团成立的周杰伦有关。中学时代的周杰伦在写信给喜欢的女孩子时，落款总是写上「南拳」二字，长此以往大家都知道他有个「南拳」的笔名，在手机上存他妈妈的电话时自然写成了「南拳妈妈」。</p>
<p>第一代南拳妈妈由巨炮、盖瑞、弹头、宇豪所组成，这也是我最喜欢的一代南拳妈妈阵容。比起周杰伦巡回演唱会的音乐总监这一身份，巨炮更为人熟知的是他在周杰伦音乐中的幕后口白演出，周杰伦每张专辑中必不可少的对白他都有参与，包括《斗牛》、《爸我回来了》、《半岛铁盒》等。盖瑞是近年热门歌曲《等你下课》里面的杨瑞代，同时也是周杰伦十四张专辑的录音师。弹头曾师从方文山，《搁浅》、《枫》、《退后》等情歌正是出自他之手。宇豪出演过周杰伦的首部自导自演电影——《不能说的秘密》，是周杰伦高中时期的好友兼学弟。</p>
<p>我对这张专辑的喜爱之所以超过了那一年任何其他的华语专辑，也许是因为这张专辑似乎描写了一位身处青春期的少年所有的思绪。《小时候》中声嘶力竭的嘶吼里充满了对成长的抗拒、对童年的缅怀，原来成为大人之后并没有想象中那么欢愉与随性。《香草吧噗》则描写了那被我们无限怀念的校园生活，以及毕业季的不舍与疑惑。大概是因为周杰伦是制作人的关系，这张专辑除了隐晦的少年心事外，当然离不开那些异想天开的「周式元素」。方文山在《嘻游记》中巧妙地运用了《西游记》，嬉笑怒骂中间见其天马行空。《哈利路亚》中的副歌则像是极权主义下振臂高呼的口号，在这首歌中方文山也对当时质疑他富有画面感的歌词创作手法的人作出回应——「在一切讲究逻辑的世界太浪漫人家会说你没有成长，但我要表达的是画面的震撼，一种形而上的信仰。」收尾曲《重返荣耀》是一首加入了苏格兰进行曲的抒情摇滚，战鼓的运用使得这首本来有些英雄挽歌色彩的歌听来十分热血。</p>
<p>这张专辑中我最喜欢的是《家》，我找不到任何合适的语言去形容这一首歌。如果你经历过成长的溃烂，或者曾提着行李奔赴他乡，那么我想你会感受到此刻我的感受。我十分喜欢三十几秒出现的鼓。</p>
<p>写着写着想起了高中时曾向同桌推荐南拳妈妈的音乐，却没料想前排的女生听到后却直言她从来不听网络歌手的歌，语气里满是鄙夷与高傲。她也许并不知道目前所有通过网络渠道发行唱片的音乐人都可以称为「网络歌手」，而是凭借着自己的孤陋寡闻条件反射般地把「南拳妈妈」放在她鄙视链的末端。那一整个下午我越想越气，但碍于人情世故又不好直接痛骂她，只好在内心里不断循环着罗永浩说过的那句话：</p>
<p>「傻逼，你不知道你错过的是什么。」</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我与李志]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Lizhi-and-me/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Lizhi-and-me/">
        </link>
        <updated>2020-04-12T08:20:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>早早便刷完牙洗完脸躺在床上，准备等到零点过后提交已经持续了几个月的防控师生健康日报表。无聊中刷到一支讲述锤子科技编年史的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV187411L7ai">视频</a>，除去「如果你什么什么，那你就去什么什么」这段话我不认可外，这支视频无论文本、节奏还是配乐都是可圈可点的。在讲到「坚果 Pro 2」这一部分时，作者放入了罗永浩早年在吉林大学的演讲，在听到《米店》的前奏缓缓响起的时候我还是忍不住鼻尖一酸。</p>
<p>不知道多少人和我一样，第一次听到《米店》时听的并不是张玮玮和郭龙的原版，而是李志在《我爱南京》里的翻唱版本。今天在网易云音乐《米店》的评论区底下我们仍然可以看见李志发表的评论「又到一年三月，一手拿着苹果，一手拿着安卓，听原版的《米店》。」只不过当点击用户昵称时，弹出的只有「用户不存在」几个字。</p>
<p>没想到这么快就一年了。</p>
<p>与文艺作品里的描写不同，我的复读生活与分秒必争、精疲力尽、压力重重这类词汇谈不上一点关系。相反，我并没有遗憾自己当初决定复读的这个选择，而是庆幸，十分庆幸。但这不是因为我考上了一所更符合世人定义里的好学校，事实证明无论在什么地方都不缺又蠢又坏的人。让我庆幸的是在复读的这一年来，我遇到了值得尊敬一生的语文老师，以及比高三时更像一个集体的班级。</p>
<p>庆幸之外，复读生活和政治课本一样是冗长枯燥的，两者唯一的不同是，直到高中生活结束我都没有背过几次政治课本，但却不敢缺课逃课一次，唯一能挥霍的只有从零点到六点那短暂的六个小时，只有在这六个小时里，你才能稍微像那么一点十七八岁的人。于是，在那样潮湿闷热、摩肩接踵的环境里，当你偶尔想伸头呼吸一口空气时，能看到的只有比你更高的堆在桌上的辅导书，以及比你更早阵亡在白日梦乡的备考学子们，只好又埋头栽进音乐与试题的世界。</p>
<p>由于暑假时之前的手机被我刷成了一个连吃喝拉撒都不会的废物，又值复读之际，自然不敢开口提买新手机的事，所以复读时我使用的是闲置在家不少年的 iPhone 3GS，虽然比起按键机这是不幸中的万幸，但 iOS 6.1.6 只能支持旧版本的 App——微信无法使用，微博与网易云音乐虽然能使用，可 iPhone 3GS 不支持 4G，所以你想在 Wi-Fi 环境外上网冲浪无异于痴人说梦，无奈之下我只好把喜欢的音乐通过电脑复制到自带的音乐应用里。虽然仅仅有 8 GB 的空间，但却同时拥有着周杰伦、五月天、坂本龙一、腰、万青，还有李志。</p>
<p>我知道李志是在高一，当时网易云音乐的歌手热度榜从上往下看，分别是周杰伦、陈奕迅、林俊杰、许嵩、李志，「李志？谁？」从来没有听说过他的我不免疑惑，况且在一众流行歌手里面忽然崩出一名独立音乐人，实在很难不让人不好奇。于是我点开歌手主页一看，「长得贼眉鼠眼的，先听听音乐。《天空之城》，这不是动画名吗？港岛妹妹？低俗！第二首是《梵高先生》，谁的父亲死了？这都可以写进歌里？唱得一塌糊涂。最后一首是《你离开了南京，从此没有人和我说话》，名字太长了吧？嗯，这旋律还不错。」旋律简单但朗朗上口，歌词与演唱不如人意是我对李志音乐的第一印象，对此前只接触过流行音乐的我来说，李志的音乐显然是粗糙的。所以在短暂的接触里，我只留下了《你离开了南京，从此没有人和我说话》。</p>
<p>高二、高三是我人生的前二十年里对我影响最为深刻的时期。可以说，我之所以成为今天的我，与那段时间有着极大的关系。在思想、主张、立场经历巨变的同时，那也是一段迷惘、飘摇、痛苦的时期。当弥天大谎背后血淋淋的真相被披露，当被灌输的高尚信仰一秒之间崩落，当发现真实世界并非如牢笼里所想象，那种感觉不亚于《双子杀手》里的 Junior 忽然发现自己只是一个克隆人。那段时间我整晚整晚地失眠，内心里充满着一万个《一万个为什么》解决不了的为什么，我愤怒，我不解，而这些到最后又归为无力。</p>
<p>喜欢上李志便是这段时期的事情，当时他推出了与靳海音管弦乐团合作的跨年现场专辑《李志、电声与管弦乐》，因为评论区里面「20 元的数字专辑，《回答》值 19 元」的评论，我点开了《回答》的 MV 观看，却没想到一下子被震撼到。一直以来我对「朗诵」这种创作活动是嗤之以鼻的，一群畜生对原文一窍不通但却套上公式似地字正腔圆、饱含深情起来，我能感受到的只有娇柔做作、病态浮夸。可李志朗诵的《回答》却和我记忆里联欢晚会、竞赛舞台上的朗诵全然不同，我看到他以一种泼妇骂街（这里不是贬义词）式的愤怒呐喊，情绪高涨之处浑身颤动。他的朗诵里有着一股力量，这种力量就像一头凶猛的野牛，锤子锤不倒它，怒骂骂不醒它，它只顾着往前冲，不管前方是出口，还是一列火车。说来奇怪，那时我对李志的为人一无所知，但那瞬间我不知为何便觉得他一定经历过我现在所经历的事情，他会了解我现在所感受到的、所遭受到的，他的音乐会给我所有的情绪一个出口。</p>
<p>后来在了解他以及他的音乐之后发现果然如此。他烧碟，他维权，他知道小镇青年没有独立音乐，他想去普及现场音乐，让更多人听到、看到、参与到现代音乐中来，于是叁叁肆出现。他从不吝啬自己的赞美，也不隐匿自己的厌恶，他是一个乐观的悲观主义者，他相信着这个世界会好的。</p>
<p>可是这样一个从不顺应听众审美、从不顺从音乐市场的人，这样一个试图引导听众独立思考、质疑并批判存在本身的人，这样一个希望听众有着最基本的三观、不要对历史漠然的人却因为「行为不端」被封禁。我清楚地记得那天下午我正在吃晚饭，在刷微博的时候忽然得知他在各大社交平台上的主页被关闭、音乐作品在各大音乐平台上下架的信息，我连忙去网易云音乐上的歌单里面查看，全没了，一个活生生的人在整个简体中文网络里全无踪影。我处于彻头彻尾的愤怒之中，只觉得胸口有团火无法下沉，我恨不得揪出那些举报编罪的人、那些拍板定案的人、那些拍手称快的人，用尽生平最大的力气朝他们踹去。在微信上告知朋友这件事后，我发一条朋友圈「失去李志」，是的，我们失去了李志，可我们失去的不仅是理智。</p>
<p>那天晚上我一直处于无法排解的愤怒之中，陷在「这个世界不会好」的情绪之中。失去李志之前，我们失去了陈升、黄耀明、何韵诗，失去李志之后，我们失去了 my little airport 以及更多因言获罪的人。行为不端，那什么是「端」？是自我阉割、自我审查吗？是没有思想、没有情感吗？是那些语言官方、不会出错的偶像吗？还是那些愚蠢健忘、站不起来的奴才？</p>
<p>那这个世界会好吗？言论审查的缝隙越来越让人难以喘气，立法司法的缺位让更多不公藏于海面之下，更多民众眯起眼睛来高歌并不太平的盛世。可也在那之后我的脑海里时常出现李志在<a href="https://youtu.be/l97xzUFM2c8">叁叁肆巡演纪录片</a>中讲过的一段话：</p>
<blockquote>
<p>以前我自己都不好意思讲，我天天他妈为这个国家为这个世界操心，我都觉得害羞，觉得自己装逼。但讲啊讲，说啊说，我觉得我他妈现在就这么想的，我就是想，这个国家要变好，这个世界要变好，这些人要变好，就应该这么做，这样才有意义。会好的，这个世界会好的。</p>
</blockquote>
<p>就像他最后的喃喃自语「会好的，这个世界会好的」一样，我也相信着这个世界会好的，尽管我设想过还会有更坏的境况，尽管我知道会有更多刷新认知的事情，但我还是相信着这个世界会好的，或许我们等不到亲眼看到它变好的时刻，但是，会好的。</p>
<p>我想，在我个人的历史里会永远有着一起「四一二事件」，李志也永远会是我心里的「群星闪耀时」。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[風街ろまん]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/kazemachi-roman/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/kazemachi-roman/">
        </link>
        <updated>2020-04-04T09:04:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>提起日本摇滚（J-rock），Happy End 是绕不过去的一支乐队。</p>
<p>Happy End 的前身是于一九六九年成立的 Blue Valentine，乐队成员包括细野晴臣、大泷咏一、松元隆以及铃木茂。在更名为 Happy End 后的同年八月（1970.8），乐队便推出了同名首张专辑《はっぴいえんど》。这张专辑一经问世便引起了被称为「日本語ロック論争」（日本摇滚争议）的广泛讨论，当时音乐界的相关人士普遍认为日语歌词并不适合摇滚音乐的旋律、节奏，将日语与摇滚联系起来是一件十分困难的事情，但《はっぴいえんど》的成功无疑扫清了这些争议，Happy End 也因此被誉为是第一支使用日语演唱摇滚乐的乐队。</p>
<p>就是在这样的环境下 Happy End 推出了他们的第二张专辑《風街ろまん》，这张被滚石杂志评为「史上最佳日本摇滚专辑」是我今天想要推荐的。专辑中最广为人知的歌曲莫过于曾在《迷失东京》中出现过的《風をあつめて》——这首由细野晴臣作曲，松本隆作词的歌曲听起来十分轻松惬意，通过简单的乐器与淡雅的歌词描写了一九六四年夏季奥运会前的东京，远离喧嚣的小街、路边的有轨电车、迎面而来的微风，一切都是那么舒适且令人怀念。</p>
<p>令人遗憾的是，在发布《風街ろまん》的同年十二月三十一日乐队宣布解散，但是乐队成员间的合作并未终止。相信不少人都观看过由木村拓哉、山口智子主演的剧集《悠长假期》，其实剧名正是来源于乐队成员大泷咏一于一九八一年发布的同名专辑——《A Long Vacation》，这张专辑由松本隆担任作词，细野晴臣与铃木茂亦有参与制作。这张专辑也被滚石杂志评选为「史上第七大日本摇滚专辑」，永井博设计的专辑封面后来也成为 City Pop 的标志之一。</p>
<p>乐队成员间的缘分并不止于此，坂本龙一与细野晴臣的首次相遇便是在大泷咏一的录音室里面。值得一提的是，坂本龙一与大泷咏一的相识，是通过山下达郎的介绍（坂本龙一曾参与过山下的录音工作）。有时候不得不感叹，究竟是那时的东京音乐圈小（事实上并不可能），还是优秀的人终会互相认识呢</p>
<p>站在今天的角度去听这张五十年前的专辑，或许不会让你充满惊喜，但绝不会令你失望。</p>
<p>P.S. 如果你喜欢这张专辑，那么推荐你后浪党支部上的这个<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ux411w7CV/">纪录片</a>。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[寻找周杰伦]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/hidden-track/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/hidden-track/">
        </link>
        <updated>2020-03-29T08:53:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>《寻找周杰伦》（Hidden Track），是一部于二〇〇三年上映的爱情片。由《12 夜》导演林爱华执导，浦蒲和余文乐主演。</p>
<p>电影讲述了被男友离弃的武汉少女浦蒲，因希望寻回初恋燃烧的感觉，决定到香港，寻找周杰伦限量发行 500 只的唱片——隐藏的歌曲《Hidden Track》。</p>
<p>她在一间二手 CD 铺认识店主宇仔（余文乐 饰），再在「寻找周杰伦」的过程中，遇上水晶治疗师 Paul（陈奕迅 饰）、的士女司机 Susan（何韵诗 饰）、交通警阿 Man（吴彦祖 饰）等人。</p>
<p>究竟浦蒲能否成功寻回她的爱情主题曲，还是探索她的爱情梦？</p>
<p>修改自 Wikipedia 「<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%8B%E6%89%BE%E5%91%A8%E6%9D%B0%E5%80%AB">寻找周杰伦</a>」词条</p>
</blockquote>
<p>站在今天的角度来看《寻找周杰伦》这部电影，其阵容不可谓不豪华。导演林爱华以编剧的身份闻名，她与陈可辛合作的《如果·爱》、《投名状》亦是华语电影的佼佼之作，其中《投名状》更是接连摘得香港金像奖最佳电影与台湾金马奖最佳剧情长片。《志明与春娇》的大热进一步提高了余文乐的知名度，而无论是早期的「志明风」还是后期的「军事风」「工装风」都使不少年轻人视余文乐为穿搭范本。陈奕迅自不必说，而何韵诗，但凡对港乐稍有涉猎的人便对她略知一二。吴彦祖在今天也成为了无限接近于「帅」的名词。</p>
<p>而倘若这些倒退回二十一世纪初呢？似乎并不比现在逊色多少。林爱华导演的《十二夜》先后入围金马奖、金像奖、釜山国际电影节。余文乐出演了《无间道 2》，陈奕迅的《十年》、《你的背包》等歌曲流行一时，而吴彦祖也刚刚出演完《新扎师妹》。</p>
<p>然而就是这样十分豪华的制作班底却拍出了一部不折不扣的烂片，到今天为止，豆瓣电影共有 17441 人参与评价，评分为 5.0，IMDb共有 140 人参与评价，评分为 4.4。</p>
<p>今天我并不是想推荐这部电影，而是想借此聊一聊同名 EP《寻找周杰伦》。毫不夸张地说，假如没有这张与电影相结合的同名 EP 的出现，那么这部电影或许早就没有人记得。</p>
<p>《寻找周杰伦 EP》发行于二〇〇三年十一月一日，除了收录周杰伦于二〇〇三年七月三十一日发行的第四张录音室专辑《叶惠美》的 11 首歌曲的 MV 外，剩下的便是在电影《寻找周杰伦》中出现的《轨迹》与《断了的弦》，以及这两首音乐的伴奏。值得一提的是，两首歌的制作班底几乎一致，唯一的不同只是作词人。</p>
<p>专辑封面是由平面设计大师聂永真操刀，相信对于关心华语流行音乐唱片设计的人对聂永真并不陌生，周杰伦的《叶惠美》、五月天的《神的孩子都在跳舞》、林宥嘉的《美妙生活》等专辑封面都是他的作品。而《寻找周杰伦 EP》专辑封面中的序号看似毫无关联，但其实「vmp65l3 5. ru 6xjp6」是「寻找周杰伦」在键盘上的相对注音字符。也就是说，当你使用繁体中文注音输入法输入「vmp65l3 5. ru 6xjp6」，你便会看见「尋找周杰倫」几个字。而专辑封面中碎片化的周杰伦照片，似乎也对应着电影名称——《寻找周杰伦》。</p>
<p>我曾经不止一次在和朋友聊天时说过下面的这句话：</p>
<p>「我最喜欢的音乐家是坂本龙一，最喜欢的音乐人是周杰伦，最喜欢的音乐是（暂时不想分享），而最喜欢的情歌是周杰伦的《轨迹》。」</p>
<p>的确，自从第一次听到《轨迹》这首歌的时候我便把它列为我最喜欢的情歌。在情歌的范畴里，我认为《轨迹》无论是曲、词、编、唱都是无可挑剔的。作曲自然是周杰伦，而令人出乎意料的是，这首情歌的作词人并不是方文山，而是刚刚与周杰伦合作完《以父之名》的黄俊郎，与方文山富有画面感的歌词相比，黄俊郎的《轨迹》则朴实日常，歌词以「怎么隐藏，我的悲伤，失去你的地方」的疑惑开篇，向听众描写了一位分手后正沉浸在悲伤中，试图去掩盖这一切的人物形象。并在随后用了大量细节描写来加深这一形象，例如「在月光下一直追寻」、「发着呆」、「闭上眼」、「微微笑」等等。</p>
<p>编曲则是由周杰伦早期编曲三巨头之一的钟兴民完成，不同于钟兴民此前为周杰伦情歌的编排方式（钢琴 + 弦乐 + 鼓），《轨迹》用了电吉他 + 弦乐 + 鼓的编排。我想这或许是我把《轨迹》列为我最喜欢的情歌的原因之一，似乎拥有电吉他元素的流行音乐我总是会格外喜欢。</p>
<p>而《轨迹》中我最喜欢的一处便是 04:00 左右第二段副歌进行到一半时的戛然而止，以及之后周杰伦的升调演唱，整首歌的情绪集聚至此后一并爆发。</p>
<p>但我最喜欢的《轨迹》并不是录音室版本，而是收录在周杰伦《2004 无与伦比演唱会（Live）》的版本。周杰伦最后一段的疯狂变调以及电吉他 Solo，曾令多少人潸然泪下呢？</p>
<p>这是周杰伦最好的情歌，也是最好的华语情歌。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[爱情的尽头]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/the-end-of-love/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/the-end-of-love/">
        </link>
        <updated>2020-03-23T08:39:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>洗澡的时候听伍佰的《爱情的尽头》，忽然不合时宜地想起新冠肺炎前的生活。</p>
<p>说来奇怪，每次听到《爱情的尽头》前奏的电吉他时脑海里总会自动对接起伍佰在另一首歌《七彩灯光》前面的呐喊：「爱情是什么？谁来告诉我？」，仿佛下一秒他便会拿着吹风机站在我面前狂刷着吉他质问我。两首歌的风格截然不同，甚至连编曲一个都是以电吉他为主，另一个以贝斯为主。这样的疑惑也出现在每次听 John Lennon 的《Mother》时便会以为 Freddie Mercury 要唱「Is this the real life? Is this just fantasy?」</p>
<p>《爱情的尽头》与《七彩灯光》同属于伍佰发布于一九九六年的专辑《爱情的尽头》，得益于剧集《想见你》，这张专辑里面的《Last Dance》开始被更多的人发现。仔细思考这首歌在时下大热的原因，便不难发现近年来华语流行金曲的共同点：多是借助影视作品或者短视频平台为载体，在网络上有一定的讨论性以及衍生的文化现象，听众能明白且取得情感共鸣的歌词，更为重要的是具有朗朗上口的旋律，让听众产生记忆点（俗称的「上头」、「洗脑」），以致于今晚我在观看 Sony Walkman 发布的四十周年<a href="https://youtu.be/jcqZ9SOIdi0">短片</a>时，很怕女主角在戴起耳机的下一秒会忽然响起「所以暂时将你眼睛闭了起来」。</p>
<p>但是让我注意并喜欢上伍佰的音乐并非是《Last Dance》，而是《夏夜晚风》。碰巧的是，《夏夜晚风》与《Last Dance》，以及上面提及到伍佰的两首歌都来自同一张专辑——《爱情的尽头》，如果你是一名喜欢听音乐的人的话，那么你不应该错过这么一张专辑。</p>
<p>第一次听说伍佰是在高一下学期，一个新班级的形成往往离不开选班委以及选班歌两部分。在那之前我从来没有听说过「伍佰」这两个字，所以看到同学在黑板上写《挪威的森林》（同样来自《爱情的尽头》）的时候不禁疑惑：「这不是村上春树的书吗？」我也是直到后来才知道，The Beatles 也有一首歌叫作《Norwegian wood》，而村上春树的书名灵感正是来源于此。也是在后来一次大扫除的时候才发现家里的唱片堆里面有着伍佰的唱片，也许在比我知道伍佰的更早之前，我便听过他的音乐了。</p>
<p>不过那时我并没有去搜索播放《挪威的森林》，虽然我有向别人推荐音乐的习惯，但却很少会播放别人推荐的音乐，况且当时的我正把周杰伦和陶喆的专辑翻来覆去地听，又怎么有闲暇去顾及这个从未听过的音乐人呢？</p>
<p>听到《夏夜晚风》是什么时候的事情我已经忘记了，只记得我听的是《爱你伍佰年》里面收录的版本，中间有一段伍佰的独白：「不知道怎么搞的，最近老是做这个梦，可能是我痴情，或者是我太笨，总之，梦很美，你也很美，只是，我还在等。」并伴随着他的轻声吟唱。</p>
<p>我一下被这首歌给吸引住了。诗意质朴的歌词、不落俗套的旋律，以及只用一架钢琴演奏的编曲，再配上在当时的我看来并不合常规的演唱方式，总让我想起历史教科书上拿来形容十九世纪至二十世纪中叶中国制造品的「土洋并存」。</p>
<p>直至今日，我也仍然觉得伍佰的音乐气质是「土洋并存」的，这种感觉类似于你在午夜的路灯下，看见一个西装革履的中年边弹着钢琴，边往嘴里递臭豆腐。这是一个违和但却协调的画面，正如形容伍佰的音乐是土洋并存一样，伍佰似乎天生便适合这种相互矛盾的修饰，而在互联网上我们总是不免看到「又难听又好听」「又老土又温柔」的评论。</p>
<p>不过在新冠的这段时间，这样的违和变得根本不值一提。封路高速上飞驰的猪、楼道间敲鼓求助的声音，这些画面哪一个不更违和、更魔幻呢？如此盛大的魔幻在悄无声息地变成日常，熟睡的人无法知晓，而清醒的人却只能继续装睡。</p>
<p>所以越到此刻越羡慕与尊敬那些发声的人、呐喊的人，他们又何曾不知道要成为一个完整的意义上的「人」要付出多少惨痛的代价？但他们却依旧坚持去做这些他们认为正确，但是却不政治正确的事情，尽管一路上会遭受到太多的罪名，太多的误解。</p>
<p>世界上真的有「迷」途知返的人吗？我只看见一个个碰壁折返的人，又步伐坚定地走向下一个迷途。</p>
<p>夜已深。起初写这篇文章只是因为忽然想起新冠前平淡却不平凡的生活并想记录下来，但是写着写着却变成了一篇主题并不明确的文章，也没有记录新冠前的生活，倘若在高中的话定会被老师批为「离题」了。忽然想听许美静的《阳光总在风雨后》，自从初中毕业后，便似乎再也没有在晚会上听到这首歌了。这比这阵子自以为是的抗击疫情的歌曲好多了。</p>
<p>而那些总在离「题」的人，恰是如顾城言：</p>
<blockquote>
<p>人可生如蚁而美如神。</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[鶴は千年、亀は万年]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/Millennium-Actress/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/Millennium-Actress/">
        </link>
        <updated>2020-03-20T07:51:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/jongjim/Picbed_PicGo/master/0.jfif" alt="千年女優" loading="lazy"></figure>
<p>「鶴は千年、亀は万年」是来自日本的一句古语，寓意「千年之鹤，万年之龟」 。</p>
<p>鹤身为日本人最为崇尚的瑞鸟，自古以来便有「仙鹤寿千龄」「仙鹤寿万代」的民谣传唱，也因此古代日本的和服、屏风、浮世绘等中的鹤纹随处可见。除此之外，鹿儿岛县萨摩郡一带曾有古老传说——《仙鹤妻》，讲述了男子嘉六本靠砍柴烧炭跟母亲相依为命，在一次进城置买棉被的途中碰到了被捕杀的仙鹤，因为于心不忍所以出钱买下仙鹤并放生。翌日傍晚一名容貌姣好的女子登门拜访，并请嘉六娶其为妻。婚后不久女子请嘉六把她关在壁橱里三天，期间不准打开探望，三天后女子拿着一批锦缎出来，而嘉六也凭着这一批锦缎换回一笔钱。一家人本可凭此度日，不料一天嘉六因担心女子遂擅自打开壁橱，这才发现该女子便是那日他所救下的仙鹤。仙鹤见其暴露，无奈之下告辞。而嘉六为了追逐这段爱情而跑遍日本，最后在一座名为「仙鹤羽衣岛」的地方见到了仙鹤。这个传说也使「鹤」在日本具有了憧憬爱情、追逐爱情的寓意。</p>
<p>而在动画电影《千年女优》（千年女優）中曾多次出现鹤这个意象，我想今敏先生除了想通过「鹤寿千龄」来与「千年女优」相对外，也想借此展现电影主角——藤原千代子追逐爱情、追逐虚幻、追逐自我的故事。这并非是空穴来风，电影中在千代子决定当一名演员之时，今敏先生便借另一位人物——岛尾咏子错把千代子称呼为千鹤子来表现此意。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/jongjim/Picbed_PicGo/master/IMG_7927.JPEG" alt="鶴" loading="lazy"></figure>
<p>动画电影《千年女优》于二〇二〇年九月十四日在日本首映，故事描写了导演立花源也为了替曾当红一时却在演艺生涯高峰忽然隐退的传奇女演员藤原千代子拍摄纪录片而登门拜访，并向藤原千代子递上自己多年前拾得的钥匙，也正是由于这把声称能打开最重要的东西的钥匙唤起了藤原千代子的记忆，梦境与现实缓缓徐来。</p>
<p>这样的故事不难不让人想到大友克洋总监督的动画电影《回忆三部曲》中的 Episode 1《她的回忆》（彼女の想いで、Magnetic Rose），这是一部基于大友克洋原作、今敏编剧的动画短片，设定上大概率借鉴了「塞壬的歌声」。《她的回忆》讲述了二〇九〇年由伊洛瓦夫领导的太空垃圾回收飞船在返航途中收到了求救信号，其中掺杂着歌剧《蝴蝶夫人》的唱段，在队员前往搜救时却发现这求救信号来自歌剧演员艾娃的回忆。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/jongjim/Picbed_PicGo/master/%E5%9B%9E%E5%BF%86.jpg" alt="Memories" loading="lazy"></figure>
<p>之所以由《千年女优》联想到《她的回忆》，是因为在这部作品中，今敏第一次使用了幻境和现实间反复变换作为主要的元素，并且《她的回忆》所表达的内核——「记忆并不是用来逃难的场所」——假如与《千年女优》放在一起的话不免让人怀疑：是否连千代子所说的电影、情节、人物到头来只是她自己编造出来的梦境？</p>
<p>较《她的回忆》而言，《千年女优》是一个关于追逐的故事。自从少女时代与被追捕的画家邂逅后，千代子的一生便踏上了追逐的旅程。为了再见画家一面，她成为了一名女优，她扮演过学生、公主、忍者、艺伎等身份，她穿越了二战、战国、幕府、大正等时代。身份时间地点虽然一直不停更换，可是就算身处荒芜肃穆的月球之上，她却始终不顾一切地追逐着他。</p>
<p>相遇、分离、等待、追逐的故事早就屡见不鲜，但得益于戏中戏的剧情结构与出神入化的镜头剪辑，我们在观看《千年女优》时会逐渐模糊了虚幻与现实，时间感的丧失下我们分不清哪些是千代子所塑造的角色，哪些是千代子自己的人生，分不清千代子究竟是追逐了一千年，还是永远在追逐一日。</p>
<p>然而千代子追逐的究竟是什么？是冬天眼前一望无际的雪白，让人觉得逍遥自在的纯白世界？还是那个承诺等到和平来临时会请她去这「雪的天地」的人呢？在电影的最后，千代子说的一句话令我印象深刻，仿佛内心的想法被谁窥伺过然后借她之口说出：「再怎么说，我真正爱的是追逐他的旅程。」</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://raw.githubusercontent.com/jongjim/Picbed_PicGo/master/End.jpg" alt="劇照" loading="lazy"></figure>
<p>对于过去，我们总是习于怀念，习于歌颂，毕竟在记忆的篡改下那些悲伤的事情会被抛之脑后，只剩下缤纷与美丽纷纷登场。我们身陷在少年、青春、初恋这些词汇里，并带着往事不可追的怅然。我不否定「两鬓斑白仍可记得你」的存在，但我想更多如千代子，如你我的人或许早就在岁月如流中模糊了对方的面容声音，只剩下一零星的记忆。归根结底我们怀念，我们歌颂，我们热爱的是自己，那个始终不顾一切地追逐着的自己。</p>
<p>千代子显然明白这些，那位手摇纺车的长发老妪不正是她自己吗？千代子早就明白了他或许不复存在，自己终其一生只是在追逐着幻影，但是她却仍然选择喝下自己递给自己的千年茶，永世在不灭的爱火中饱受煎熬。也许她早就明白，只有在追逐他的旅程中自己才能永葆青春，永远地拥有自己。</p>
<p>《千年女优》中令我影响深刻的另一处便是主题曲《千代子のテ一マ》，第一次出现是在电影开端。立花源也正在房间里重温千代子的最后一部影片，在一阵地震后遭到摄影师助理井田恭二的催促。立花刚关上房门，电视便像出现故障般闪现出千代子的演艺生涯作品，此时《千代子のテ一マ MODE-1》跟着片名《千年女优》一齐出现，并在随后立花开车前往拜访途中与千代子历来作品的剪接中持续播放。这似乎也奠定了本片的影像风格——虚幻与现实间的无缝对接。碰巧的是，立花源也出门前播放的那一段影片恰好暗示了千代子的命运。</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://raw.githubusercontent.com/jongjim/Picbed_PicGo/master/works_dl.jpg" alt="劇照" loading="lazy"></figure>
<p>找不找得到，回不回得来。我想此刻这种问题对于千代子来说早已显得无足轻重了吧。比起到达并不存在的远方，千代子此时更享受那个在路上的自己，享受「追逐」本身。</p>
<p>值得一说的是，《千代子のテ一マ》在电影中一共出现三个不同版本，分别对应着千代子人生的不同阶段——青年、中年、暮年。虽然三个版本的编曲、时长各不相同，但其中的透露的纯真却从未消失。或许正如电影中所展现三个阶段的荷花一样，镜头逐渐拉近，而她本身的意义也逐渐舒展开。</p>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://raw.githubusercontent.com/jongjim/Picbed_PicGo/master/IMG_7928.JPEG" alt="蓮花" loading="lazy"></figure>
<p>恰是「一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电，应作如是观」吧。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[单恋森林]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/dan-lian-sen-lin/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/dan-lian-sen-lin/">
        </link>
        <updated>2020-01-31T07:01:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>枯等在窗边估摸着 离你出现还有几分钟</p>
<p>也许因为心上人 所以无暇顾及车水马龙</p>
<p>你大概永远不知道 平静湖面下波涛汹涌</p>
<p>如果你聆听 会不会发现有颗心不安跳动</p>
<p>其实舞台上只有我一个人的道理 我都懂</p>
<p>只是爱人面前 书里从未教会我如何自控</p>
<p>掠过你鼻尖的风和你 我比谁都了然于胸</p>
<p>可为什么我付出越多 收获并没有更厚重</p>
<p>连多谈上几句多见几面 都令我倍感光荣</p>
<p>从何时起我的知足 变化成如此不知轻重</p>
<p>原来单恋 如此令人心痛</p>
<p>可我却还对它 情有独钟</p>
<p>连自己都也为自己 感动</p>
<p>你的一个不经意的 笑容</p>
<p>一根火柴 熬过一个寒冬</p>
<p>很想打你电话 却总不通</p>
<p>就算电话通 情路却未通</p>
<p>想过为何 你不对我动容</p>
<p>想想算了 毕竟你我不同</p>
</blockquote>
<p>这是写给朋友的一首歌词，印象笔记里显示的输入时间是二〇一七年十月十四日。我特意去日历里查询了一下时间，果然与记忆里并无偏差——那一天是星期六。</p>
<p>热带地区是没有春秋可言的，因此十月份的家乡仍然像高烧未退的婴儿般，哭闹地让人心烦，什么生命的喜悦，在这漫长的夏日里也成了一种煎熬。那天下午，我和我可怜的同龄人，像所有无法勃起的中年男人的一样，丝毫提不起兴致地走往学校。从前门通往教学楼的那一小段路，比什么所谓的理想之路、人生之路可要难走多了。两边全无什么树木可遮挡阳光，你就像砧板上的鱼，完完全全展露在他人眼中。你十分想飞快地走到教学楼来免受这肉身之苦，可是一想到随之而来的汗流浃背后你又会迟疑未决。如果说来学校时的你像无法轻易勃起的中年男人，那么去教学楼的你则像是早泄的悲惨青年，既想只顾自己匆匆了事，又怕因此贻笑大方，最后只能在犹豫里缴械投降，这才明白世事两难全。</p>
<p>在转角处我抬头望向了我高三时的班级所在的那层楼，不出意外地在饮水机旁边的窗口上看见了我的这位朋友，我自然知道她在那里做什么，心想她的故事不正可以写成一首伤春悲秋的歌词吗？当下这首歌词的雏形便出现了，于是我在周六下午的两节数学课里将其完成。</p>
<p>说起来我认识这位朋友也是在一个周六下午，当时上完两节数学课后便是体育课，虽然晚上还有文综测试，但是这丝毫影响不了大家的心情。班里面有不少人都下去操场，或打球，或闲逛，而我则是待在教室里，看着朋友借我的《1988：我想和这个世界谈谈》。</p>
<p>上课铃声很快响起。这时，这首歌词的主角——我的这位朋友——叫了一下我：「你认识 XXX 吗？」以一个疑问句开始了我们之间的第一次对话。她当时就坐在我旁边，只不过我们属于不同的小组，中间隔了一条走道。</p>
<p>XXX 是我的小学同学，高中时与我同校。我回复道：「认识，怎么了？」一来二去才知道我的这位朋友喜欢 XXX，而她向我问话，无非是想多了解那个男生的多一些消息，只可惜我对那个男生了解不多，因此也没帮上什么忙。</p>
<p>就这样，我也不知道我们是什么时候成为朋友的。虽然我和她已经一个学期没有联系了，这次寒假因为新冠肺炎也没有出来见面的打算，但希望她如果识趣的话，看到这篇文章能够意思一下。</p>
<p>这之后，我才知道，原来她每天下午上课前站在饮水机旁边的窗户边，是想多看到那个男生几眼。这也是这首歌词的创作契机，当时我上楼后她看见我时，诧异地说：「你什么时候上来了？我刚才怎么没有看见你？」所以有了「枯等在窗边，估摸着离你出现还有几分钟，也许因为心上人，所以无暇顾及车水马龙」这两句，她满眼都是那个男生，又怎么会注意到车水马龙闲杂人等。喜欢一个人是一件很玄的事情，有时候你连自己的形状都失去了，却能够清晰地辨认出他所在的方向。</p>
<p>而我那阵子十分喜欢杨千嬅的《飞女正传》，所以这首歌词也和《飞女正传》的架构相似，主歌的字数极多。而歌名，来自于王家卫的《重庆森林》，当时想的是单恋不恰如森林一样吗？明知道会迷失却还是会毫不犹豫地踏进去。</p>
<p>《单恋森林》在很长的一段时间里都是我写过的歌词里面我最喜欢的一首，我也觉得它与我其他个人化的歌词不同，它是可以与他人产生共鸣的，它是有与大众最大的情感公约数的。</p>
<p>而我的这位朋友的最后呢？</p>
<p>和所有朦胧不清的青春小说一样，他们没有在一起。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[她说，去你妈的新年]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/ta-shuo-qu-ni-ma-de-xin-nian/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/ta-shuo-qu-ni-ma-de-xin-nian/">
        </link>
        <updated>2020-01-25T07:03:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>晚饭后打开窗便在霓虹的映射下望见淅淅沥沥的小雨，印象中这是第一次在大年初一时下雨，若是在往年，碰到这样的天气免不了抱怨几句，可是此刻却想着这样也好，没有了烦人的鞭炮声倒也落个清静。本着这样的想法在客厅里听着陈绮贞两版编曲的《旅行的意义》，却还是依稀听到窗外的雨水落在黄土地上溢出的声音，恍惚中仿佛真的品尝到了夜的巴黎。</p>
<p>我想这会是我们经历过的最没有年味的一次新年，虽然早就明白所谓的「节假日」与寻常每天并无二致，无非是有人在遥远年代对其赋予了意义。可是当有一天发觉这意义也被世间的纷纷扰扰给冲淡，却多多少少还是有些失落。</p>
<p>不知道有没有人和我有一样的感觉，《台北某个地方》的前奏与《小情歌》有异曲同工之处。这几天或许可以说是处于以后历史课本会记载下的事件里，过去动辄太宰治的青年不想着寻死了，率先戴起了口罩，而平时喜欢转发养生之道的长辈，却颇有股一往无前的志气在；一边歌舞升平说着物质充足，一边却是负荷工作需要各类捐助；各种各样的反差魔幻轮番上演，而我们，愤怒、难过、疗愈后也止于无力之中。</p>
<p>台北某个地方会有残缺的彩虹，而下雨时的天空，没有烟，但却总看见花。</p>
<p>「除夕冷空气前锋影响粤北；初一初二全省渐转阴雨寒冷，初四起转晴冷。假期天气寒凉，注意保暖。假期快乐…广东气象祝您春节快乐。」</p>
<p>P.S. 标题适合用草东没有派对的《在》唱出来：</p>
<blockquote>
<p>她说，去你妈的花海</p>
<p>我说，你这么说好帅</p>
<p>她说，要把它们都打败</p>
<p>我说，我会一直都在</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[her simple dreams]]></title>
        <id>https://jongjim.github.io/post/her-simple-dreams/</id>
        <link href="https://jongjim.github.io/post/her-simple-dreams/">
        </link>
        <updated>2019-11-05T06:51:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>晚修时在空调底下抱着书包看完了姜思达的新节目《仅三天可见》第二期，对姜思达与池子在草地上谈话的那一段印象深刻。抛开内容不谈，当时的背景音乐一下子便把我给击中了，在 Google 上搜索无果后，我抱着侥幸心理在网易云音乐里面搜索了一下，没想到找到了一位用户创建的节目歌单，第一首便是我想找的那一段音乐——《her simple dreams》。</p>
<p>在单曲循环几遍后，我看着屏幕上旋转的专辑封面，愈发觉得仿佛在哪里见过。点开专辑列表浏览后突然心里跳了一下。里面有一首歌名为《in death》。第一次听到这首歌，应该是我目前为止离主观死亡最近的一次。</p>
<p>那是在高一下半年，一个百无聊赖的周六晚上，我在网易云音乐里面搜寻着音乐。偶然去到音乐分类歌单那一页时看到了「后摇」这两个字，这是我第一次看到这个词语，也是第一次接触到这种音乐风格，于是便随机打开一个歌单播放起来，第一首便是《in death》。</p>
<p>随着一段念白与沉重的钢琴声的出现，我打开评论区，底下几乎都是账户已注销的 ID，散布着一股令人绝望抑郁的气息，我因为害怕连忙关掉，并跑去浴室想通过洗澡来让自己转移一下注意力。</p>
<p>我一直以来都是一个贪生怕死的人，虽然对死后的世界无比好奇，常常在想：人死后他的内心是否还会有想法产生？他的灵魂会出来俯瞰众生芸芸吗？死后的世界又是怎么样的？是否与我们所生活的世界平行？......但我对死也仅停留于好奇，因为我害怕痛，当时的我找不到任何一种无痛的死法。可是在浴室的时候，我却一直在催眠着自己：「反正痛也只是一瞬间的事情，划开动脉后就一了百了了。」</p>
<p>厨房就在浴室外，而水果刀与浴室仅一墙之隔，而我当时也真的有冲出去外面割脉自杀的想法，我仿佛掉进了一阵漩涡，全身动弹不得，只能跟随着波心不断下沉。</p>
<p>现在我已经忘记当时是如何逃出这个漩涡的，关于我当时为什么会产生自杀的想法，我也是百思不得其解，兴许是因为那段时间我的生活一团乱吧。不明不白的恋爱，人际关系四崩五散，成绩一落千丈......只记得洗完澡后我连忙清除播放列表，并刻意地把这首歌从脑海里抹去，想把一切的消极都归咎于这首歌。</p>
<p>当我发现我今晚一直在寻找的歌曲与这首几年来执意在逃避的歌曲出自于同一个人之手时又不无感叹，人真是一个奇怪的生物，既有让人万念俱灭的能力，也能让人一瞬间如获新生。事本就在人为，倘若你问心无愧，又何必去逃避呢？</p>
<p>打开《her simple dreams》的评论区，与《in death》的氛围完全不同。这里充满着阳光，空气，生命与水的气息，最新的一条评论是：</p>
<blockquote>
<p>听到结尾的时候，就突然有勇气娶我喜欢的女孩了，有勇气拉着她的手告诉妈妈：「我爱她，我一定要和身边这个人结婚，哪怕我们都是女孩子。」</p>
</blockquote>
<p>音乐真是一个神奇的东西啊！</p>
<p>自修结束后听着这首歌在学校里面闲逛，心里也产生了一些不被理解但确是由心而发的想法。我隔段时间便会冒出同一个想法，当看着校园里情侣在夕阳下漫步，街道边孩童追逐嬉戏时，我总渴望着，有没有一种魔法，能让他们此后余生会经历的痛苦都诞生在我身上呢？倘若我从这个世界上消失，能让其他人，或许只有一个人，一生都会幸福快乐的话，那该有多好。</p>
<p>之前一直以为冬天从十一月开始，这两天经人提醒后才发现十二月，一月，二月才是冬季。</p>
<p>尽管如此，寒冬却依旧将至。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>